<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>世界の某个角落</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2018-08-04T20:45:33.123Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>hilence</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>浅谈刘罗二姓是一家</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/%E6%B5%85%E8%B0%88%E5%88%98%E7%BD%97%E4%BA%8C%E5%A7%93%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%AE%B6.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/浅谈刘罗二姓是一家.html</id>
    <published>2018-06-02T14:05:56.000Z</published>
    <updated>2018-08-04T20:45:33.123Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>平地干戈闹如蛙，雄兵赶散各天涯。<br>麻城孝感麒麟党，还有一人丹桂花。<br>一户分为三五户，十户分为千万家。<br>谁人记得诗八句，刘罗二姓是一家。<br><a id="more"></a></p><p>　　这是一首本家流传下来的传家八锦诗，广泛流传于贵州遵义、大方、清池、金沙、禹谟。我是禹谟分支的脉系，小时候不小心翻了爷爷的笔记，当时看到了这首诗时，也只是好奇了下，并未在意。后来家道中落，被迫辗转流离，自广东到福建，福建到浙江，浙江到河北，已有十三年载，少小离家老大回，乡音未改鬓毛衰，儿童相见不相识，笑问客从何处来。在外面历尽了悲欢离合，尝遍了酸甜苦辣，每每在最失意的时候，心里总有个温暖的角落，那里有同学发小美好的童年，那里有爷爷奶奶期待的眼神。于是力量源源不断的从心底涌出，从而让我变得更坚强，让我变得也更成熟，也由此知道了落叶为何要归根，狐死为何要首丘，也体会了那种遍插茱萸少一人的隐隐之痛。也对家，根这两个简单的字有了更深层次的认识。爷爷的年纪越来越高了。虽然家有流传八锦诗，但是我脉出自何处，为何迁移，八锦诗真正的意义，刘罗同姓的故事由来，却一无所知。爷爷对此耿耿于怀，多次苦苦寻觅，最后都无果而终，作为爷爷奶奶含辛茹苦一手带大的我，突然萌发了利用网络的便利，为爷爷解开心中此惑的想法，一为了聊表孝意，次而为了认祖归宗，于是几年前开始大量收集资料，经过几年的积累、整合，终于守得云开见月明。</p><p><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9ulsepjj20io0dygmy.jpg"><br><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9urqe5pj20fs0cct9v.jpg"><br><img src="https://wx4.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9uvkjpzj20c00ckjsg.jpg"><br><img src="https://wx4.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9uzvg6mj20de0cet9v.jpg"><br><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9v42u3mj20da08ggma.jpg"><br><img src="https://wx4.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9vx7n93j20k40a6q4v.jpg"></p><p>　　可以看出八锦诗基本相同，只是历代相传导致了一些细微的变动，但是说到宗源，除了清池罗氏支脉，俱都是到英豪祖就断了，往前皆无从考证。有传说西汉孺子婴后人，有传说北汉、后汉刘知远后裔，但从正史的角度来看，都是不能成立的。后来查阅了大量宗谱无果，突然想从一个正规可信的途径来查询此事，于是看了很多元史、明史、很多县志，功夫不负有心人，终于在一份明朝孝感谱牒中查阅到一位祖人——罗卿。</p><p><img src="https://wx1.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9w0c6q3j20gs09sgmx.jpg"></p><p>　　可以看出，罗卿老祖也是湖北迁四川，传家诗也一样，当是本家无疑，而且其传家诗出自于谱牒，应该是最原始的诗句。于是又从网络上搜索罗卿老祖得此下资料，一个源于百度百科，一个源于罗氏通谱网。</p><p><img src="https://wx4.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9w3f7dqj20ks074mz1.jpg"><br><img src="https://wx1.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9w75pnej20hy07yjt5.jpg"></p><p>　　由谱牒的真实性，百度百科的权威性，还有罗氏通谱网的认证，可以得出这样的结果：<br>　　1罗卿老祖是本脉无疑。<br>　　2我脉传家诗中红巾赶散各天涯，可得知故事发生在元末明初，受红巾军迫害流离失所，卿祖即为元内阁大学士，也是原籍江西。<br>那么卿祖肯定是这个传家诗故事里的最开始的核心人物之一。<br>　　3很多宗门家谱都传传家诗出自于英豪公之手，英豪公于明十二年（1379）入住重庆浮图关，那么卿公当是英豪公长辈，既然卿公也有一样的传家诗，那么可以得知此诗非出自英豪公一人之手。于是继续查证卿公的族人，得卿公之堂兄汝公资料。</p><p><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9t4vnoaj20fp05cmxc.jpg"></p><p><strong>豫南楚北罗氏汝公系</strong></p><p>　　豫南楚北罗氏汝公族为一大派系，元末，因避难而自江西徙湖北的有汝公五子，胞弟渭公四子，两堂弟各四子，共十七人落籍湖广黄州府各县，蕃衍迁播于豫楚各地，蔚为旺族。特直录相关资料汇为一篇，以为宗人从总体上了解该支罗氏之参考。</p><p>　　一 汝公世系概况</p><p>　　罗汝，豫章罗氏珠公之第四十世孙，字文宽，号海涵，祖籍江西吉安府吉水县竹溪村。父祖事迹不详，但史料谓罗汝“荫袭武略”，推之当为武官世家。罗汝同胞兄弟二人，胞弟罗渭，字文会，号海博。罗汝兄弟二人勤敏好学，学问精进，于元顺帝至正元年(1341)同时进举，传为千古佳话，为当时世人所敬重，史载“吉水罗氏双风朝阳赠赐之”。</p><p>　　罗汝公(按：孝感罗木桥永祀堂谱载其为尚冠之子)，原配夫人何氏，继娶胡氏、李氏，三位夫人共生育五子，长子罗威、次子罗武、三子罗汉、四子罗杰、五子罗宿。</p><p>　　汝公胞弟渭公，元代文官之职，生四子：安(六)禄、安(七)文、安(八)毓、安九。</p><p>　　汝公长堂弟卿公，元末大学士，生四子：道清、道澄、道泮、道汜。</p><p>　　汝公次堂弟浚公，生四子：承春、承夏、承秋、承冬。</p><p>　　罗汝进举之后，授举人教习，又授江宁府高淳县令，赴抚州，后征镇守南康，由于军功卓著，于元顺帝至正八年(1348)擢升为镇南总管大将军(待考)。夫人何氏诰封淑德夫人，胡氏、李氏恭命夫人。罗汝的五个儿子俱被赠赐武爵主之禄位。</p><p>　　当时正值元末战乱时期，南方红巾军起义风起云涌。罗汝既受朝廷之职，即对朝廷忠贞不二，克尽职守，在数年之间，与佐相总帅李甫、副帅李坚等率领元军，同红巾军徐寿辉、陈友谅、方国珍、刘福通部大小凡百余战，后南康孤城陷入重围，罗汝挑亲兵数十人，扶保威、武、汉、杰、宿五公子突出重围，潜回原籍以图生存，不料隐身之地为红巾军所知，追索甚急，只好于元顺帝至正十九年(1359)冬天降大雪之际，乘船潜出危境，到罗汝公好友——浔阳府刘斌仁府中投宿，红巾军首领刘福通闻之又率兵而至，刘斌仁公选亲兵五人扮成罗威兄弟，另携荐书、符照， ，隐姓埋名，使罗汝公之血脉得以存续。</p><p>　　渭公之子四人，随尾其后，北过长江、入湖北汉阳府，黄陂邑地，时作充军之用，达湖北之江汉平原。以及卿公之子四人、浚公之子四人以不同路线逃入湖广黄州府各县。</p><p>　　罗汝公送走诸公子，则抱必死之心，坚守孤城，与红巾军决战，终因势孤力穷，城破后于南康沙场滩自刭殉国。三夫人亦同时尽节。因不幸殁于战乱之中，亲人离散，罗汝公卒日不详，生日亦失考。</p><p>　　明洪武八年(1376)秋，明廷实行天下大赦，免元臣无罪，罗威兄弟这才恢复真姓，向世人昭明自己是元朝旧臣罗汝之后，告慰罗汝公英灵于天上。分别由江西九江、帆渡、湖广、麻城、黄州迁徙豫南罗山县、光山县、信阳县、息县、固始、正阳、汝南等地、市落籍：<br>谱载，武公祖籍江西吉水竹溪村，父汝公，子五：威、武、汉、杰、宿;武公居二。在元明鼎革时汝公镇守江西南康城，被红中军围困兵败身亡，武公兄弟五人突围投湖北麻城刘鸿仁处，改姓刘氏求存。明洪武八年秋大赦天下，武公兄弟五人始复姓罗氏。</p><p>查询到此，可能心生刘罗二姓一家乃空虚来凤，无稽之谈的本宗，还有一直认为自己乃大汉朝刘氏皇朝后裔的本宗可能要大跌眼镜了。没错！这就是传家诗前两句的真实由来，由于卿公是本宗的证据确凿有力，无可厚非，那传家诗诗里的故事的第一位主人公，当是坚守南康的汝公无疑，那么宗门可能又要问了，这顶多说明刘罗二姓是一家的确有莫大的渊源，但很多本家的家谱都以英豪公开始，最早的也就是统宸公，那么跟上述改罗为刘的五公有什么关系呢？好吧，咱继续往下看。 </p><p><strong>綦江刘姓</strong>（2008-03-14 22:23:27） 转载</p><p>标签： 杂谈    </p><p>一、入蜀进綦综述</p><p>　　刘姓是中华大姓，也是綦江的大姓。根据族谱资料记载，现居住在綦江县境内的各支刘姓，均属祁姓刘的后裔，系蜀汉昭烈帝刘备次子刘永的分支，是刘永的第三十五世孙刘天锡的后代。綦江刘姓第131代祖刘天锡，唐朝末年人，仕唐僖宗(880-888年在位)为翰林学士、观察使。时因黄巢起义爆发，为避战乱，刘天锡弃官南下，避居福建汀州府宁化县石壁洞(今石碧乡)。刘天锡生四子：刘洋、刘洵、刘沐、刘诏。长子刘洋的第二十一世孙刘璞，人蜀重庆较场坝，随后转迁巴县车亭子。刘璞次子刘迁义，分迁巴县桂花湾。大约明朝中后期，刘迁义之九世孙刘加进(161代)，从巴县桂花湾迁来綦江县东溪场后柏杨坝，其后代繁衍为东溪柏杨坝支脉。綦江其余各支刘姓，乃刘天锡三子刘沐第二十世孙刘广傅(传)的后代。</p><p>　　元朝时期，刘广傅(传)之父刘开七，官授广东潮州总镇，遂由福建汀州府宁化县迁居广东惠州府兴宁县北厢高东岭黄峰嶂，立业世守。151代祖刘广傅(传)，有些族谱上记为“傅”，有些族谱则记为“传”，繁体字“傅”与“傅”字形相近，难于考证。刘广傅(传)，进士，官任江西瑞金县令，在任未回，即在瑞金立业。他生有14个儿子，84个孙，散播全国各地。在明、清时期，刘广傅(传)的后代，有多人先后从北京、湖北、广东、贵州、江西等地人蜀，进入綦江。其中，十二子刘巨汉的后代进入綦江时间最早(1369年)，十一子刘巨河的后代进入綦江人数最多。在已收集到的族源明确的39个支脉中，属十一子刘巨河之后的多达29支，长子刘巨源之后4支，三子刘巨洲、四子刘巨渊、八子刘巨涟、十二子刘巨汉、十四子刘巨深之后各1支，另有1支属132代刘洋之后。现将刘广傅(传)之后各支刘姓的人蜀进綦情况概述如下。</p><p>　　(一)巨源、巨洲、巨渊之后(共6支)</p><p>　　刘广傅(传)长子刘巨源，官任山东济南知府、江西南康知府，生有九子。次子刘福，生居祖籍广东惠州府兴宁县北厢地名水罗圹，其十世孙刘沧波，迁居广东惠州府龙川县十一都司汤湖约地名下村水口。刘沧波之四世孙刘运通(165代)，于清朝乾隆十九年(1754年)甲戍岁冬月，携家迁来四川重庆府綦江县，先落脚安里十甲东溪，随后落业遥渡河岩上刘家屋基(今分水遥河村内)，繁衍为分水遥河支脉。</p><p>　　刘巨源七子刘魁祥，生于明朝永乐十二年(1414年)，任贵州思南府安南县正堂，遂由江西临江府新易县迁贵州安南县定居。刘魁祥的八世孙刘泰(160代)，生六子，长子刘功远、四子刘功述，仍留居贵州安花县，次子刘功奕、三子刘功宣、五子刘功备、六子刘功约兄弟四人，于1702年相约同齐人蜀，迁来綦江县。刘功奕、刘功约落业石角涪滩(今石角丰岩村打鱼堡)，刘功宣落业三江大田坝(今一0三厂背后)，刘功备落业石角双山子(今石角土台双山子)，其后代繁衍为石角三江支脉。后来，刘功奕的四世孙刘绪先，曾迁往贵州仁怀，其孙刘金贵(166代)又复迂回綦江，落业赶水深坑子，繁衍成赶水深坑子支脉。</p><p>　　刘巨源八子刘景钊，生于明朝永乐十五年(1417年)，住北京顺天府长寿县山寒里，明朝宣德戊申科进士。后迁居河涧府宁津县，再转迁湖北黄州府麻城县孝感乡，最后于明朝景泰年间(1450—1464年)携家人蜀，落业綦江县瀛山红岩坪长五间，后代枝叶繁茂，成为綦江境内有名的三角红岩坪支脉。</p><p>　　刘广傅(传)三子刘巨洲，任浙江仁和知县。生二子：致中、致和。现散居在綦江东溪永乐河马坎、永久凼凼土和大安柴坝村等地的有支刘姓，即永乐河马坎支脉，系刘巨洲次子刘致和的后代。这支刘姓迁入綦江境内的时间约在清朝后期，至今人数不多。</p><p>　　刘广傅(传)四子刘巨渊，由祖籍广东兴宁县北厢迁广东龙川县七约四都东水丰林公门里头谭坝立业。至十一世孙刘弘德(162代)时，由于门衰诈薄，遂于清朝乾隆十七年(1752年)，携家入蜀，落业巴县廉里四甲湾子。刘弘德五子刘云旦(163代)，又于清朝乾隆癸已年(1773年)，再迁綦江县永里大茨沟(今石角瀛山兴隆村内)，发展成为瀛山茨岩支脉。</p><p>　　(二)巨河之后(共29支)</p><p>　　刘广傅(传)十一子刘巨河，举人，任湖广黄州府麻城县教谕，致仕归，仍住江西瑞金县。生六子：时后、时泰、时通、时贵、时吉、时祥。三子刘宁远(时通)的第十二世孙刘登高(164代)，清朝初年奉圣旨由江西吉安府吉水县迁到贵州，历年病逝。刘登高次子刘朝辅，于清朝康熙四十五年(1706年)人蜀，落业綦江大卢坝(今石壕大罗)，世代开发大卢。清朝咸丰三年(1853年)，因开垦田地挖得大罗一面，故更大卢坝为大罗坝，沿用至今。近300年来，大罗支脉刘姓，代代相继，永居大罗，字派不乱。</p><p>　　刘巨河次子刘时泰，迁住江西吉安府安福县。生三子：汉臣、汉卿、汉志。长子刘汉臣，官江南统兵，迁湖广黄州府麻城县孝感乡；生子刘燕宸，元朝至正时翰林学士，官兵部尚书。次子刘汉卿，生子刘统宸，翰林学士，官户部尚书。155代祖刘燕宸，生于元朝大定四年(1315年)乙卯岁二月十二日，卒于明朝洪武三十一年(1398年)戊寅岁四月二十七日。明朝洪武十二年(1379年)，避红巾军战乱，刘燕宸率其长子千一英俊、次子千二英杰、三子千三英才，及刘统宸子英豪，由楚(湖北)入蜀，经夔府山峡、忠州、涪州，落脚重庆府巴县浮图关石峡口，随后转迁江津县高湖里(杜里)桐树坪。洪武十八年(1385年)，落业江津麻山岗，更名为刘家沟。綦江刘姓中，属刘燕宸的后代最多(共25支)，民间常有“三弟兄人川”的说法，族谱上多称刘燕宸为人蜀始祖。</p><p>　　刘燕宸长子刘英俊，号尧仁，生于元朝至正八年(1348年)八月十七日，卒于明朝永乐四年(1406年)丙戍岁六月二十三日。随父入蜀后，招募人军，任复兰桥守备，遂携家迁贵州遵义府北郭里。生三子：长子刘读，迁四川成都金堂县；次子刘诗，迁思南府务川县；三子刘诚，仍住遵义。刘诗生四子：乾政、元政、亨政、利政。长子刘乾政(158代)，迁贵州安花县，随后迁来四川綦江青狮桥(今何处未查明)，再转迁芋头坝(今文龙亭山村内)；其子刘兹，又迁小河台(今瀛坪强干村)定居，后代发展成为瀛坪小河台支脉。刘诗次子刘元政的后人，有一支从贵州务川县，迁四川江津县荔枝坝，转迁到大足县，再迁来綦江檬子林(今通惠思南坝)，最后落业石角丰岩，繁衍为石角英俊丰桶岩支脉。刘诚生二子：长子刘德政，迁平越府；次子刘仁政，生四子：桂、槐、椿、梅。长子刘桂，举人，任遵义府绥阳县教谕，迁往绥阳县定居。第十世孙刘国番(168代)，迁来綦江县藻渡石家屋基创业，发展为藻渡煤山支脉。次子刘槐，举人，任大定府黔西州教谕，落业大定。三子刘椿，武举，任遵义府正安州汛，遂立业正安，后又复迁遵义；第七世孙刘永德(165代)，迁来綦江县丁山狸狮坝，发展为丁山狸狮坝支脉。四子刘梅，迁住遵义府遵义县团溪镇八甲地名香樟坪，生四子：克绍、克兴、克成、克盛。长子刘克绍的第六世孙刘登举、刘登弟、刘登籍兄弟三人(165代)，于清朝康熙年间(1661-1722年)，携家从贵州遵义府遵义县红花园迁来綦江东溪坝，堂号“玉字堂”，随后转迁丁山狸狮坝，发展成为丁山狸狮坝“玉字堂”支脉。刘梅四子刘克盛之孙刘继先(162代)，从香樟坪迁来綦江县三会中间榜，发展成为三会中间榜支脉。以上刘英俊的后代，现住在綦江县境内计6支。</p><p>　　刘燕宸次子刘英杰，号舜仁，生于元朝至正十年(1350年)十月十四日，卒于明朝永乐十一年(1413年)癸已岁五月初六。人蜀后居江津麻山岗刘家沟守业。生二子：长子刘谓，生均政、达政；次子刘谟，赴江西会昌县任宾师，落业会昌县。刘均政，人管伍黎州大渡河守关隘，生二子：长子刘德卿，生克昭、克清、克魁；次子刘仁卿，从军后落业成都华阳。</p><p>　　刘德卿长子刘克昭，从江津麻山岗刘家沟迁来綦江沙坪坝跃龙湾(今升平五村周家湾)。生六子：金、书、于、·免、庆、昌。除第六子刘昌留居跃龙湾外，其余五子均迁出綦江县境。刘昌长子刘元祥，其长子刘昆龙，分迁四角井(今升平四村瓦窑坝)；次子刘昆虎，分迁富家坝(后代迁徙不详，今住永新富家坝的一支刘姓，不属刘昆虎的后代)。刘昆龙长子刘魁(164代)，其后代繁衍为升乎支脉；次子刘柯，其五世孙刘祥凤(168代)迁往贵州，六世孙刘天福(169代)又复迁回綦江三会，发展为三会榴石坪支脉。刘昌之四子刘元雄(即刘元祥之弟)，分支古佛坎金钗山(今升平七村山底下)，其后代汇人升平支脉。刘克昭之后，另有一支曾迁去广安，后人刘可旺(代数不详)又复迁回綦江北渡蟠龙李家嘴，发展为北渡蟠龙土地湾支脉。</p><p>　　刘德卿次子刘克清，居刘家沟守业，生三子：典、概、谋。次子刘概之三世孙刘春阳迁绥阳县，五世孙刘凤迁永川县太平乡牛皮庄，八世孙刘乾贵(168代)分迁来綦江东溪街上，发展成东溪街上支脉。刘克清三子刘谋，迁往江西吉安府太和县柑子园，其子刘富(162代)，又复迁回四川綦江，落业东溪河马坎。刘富之孙刘三俸，于清朝康熙四十年八(1709年)买业鸡子山石板溪(今镇紫吉龙村内)，传衍为镇紫苏家坡支脉。</p><p>　　刘德卿三子刘克魁，生于明朝嘉靖二年(1523年)，创业江津荔枝坝。生五子：时、厚、松、柏、祖。长子刘时之五世孙刘一兆，迁贵州仁邑大溪里卢村刘家嘴，十世孙刘应登(170代)和十一世孙刘万祯(171代)，又由黔复迁回四川綦江，落业附里中坪和曹家湾(今中峰境内)，发展为中峰支脉。刘克魁次子刘厚，生四子：文栋、文权、文炳、文桂。刘文桂之子刘元(163代)，举人，任綦江县教谕，落业綦江县城北关沙溪口，后代迁徙不详。今居住在北渡蟠龙独井坡等地的一支刘姓，世代口传称刘元之后，但无族谱资料考证。另有刘厚的后代刘文杰(代数不详)，迁来綦江，落业柴坝大滩，至今已200多年，发展成柴坝大滩支脉。刘克魁三子刘松，其四世孙长子刘昆启之孙刘尚宽(166代)，由江津荔枝坝迁入綦江永新蛇蟠溅，发展为永新蛇蟠溅支脉。另有刘松四世孙次子刘昆彩(即刘昆启之弟)的后代，迁居綦江福林金竹村，发展成福林金竹支脉。刘克魁四子刘柏之四世孙刘金贤(164代)，从江津荔枝坝迁来綦江分水大辽坝团山堡，其孙刘炳凤(166代)转迁藻渡河窑罐厂，传衍为赶水藻渡河支脉。刘克魁五子刘祖之六世孙刘一樊(166代)，也从江津荔枝坝迁来綦江，落业扶欢大石板，传衍为扶欢大石板支脉。</p><p>　　刘谓次子刘达政，居江津麻山岗刘家沟，生三子：长子刘良卿，迁大足县；次于刘玉卿，迁山东济南历城县；三子刘贵卿，迁巴县车亭子冷水垭。刘良卿子刘统宗，迁江津荔枝坝。刘统宗之六世孙刘天仁(165代)，生三子：长子刘世番，分迁綦江赶水偏岩子，发展成赶水偏岩子支脉。次子刘世琳，分迁綦江赶水钦差坝，发展成赶水钦差支脉。三子刘世璋，分迁綦江扶欢半边街，发展为扶欢东升支脉。以上刘英杰的后代，现住在綦江县境内计14支。</p><p>　　刘燕宸三子刘英才，号禹仁，人蜀后与父同居，后分迁綦江县思里七甲思滩坝檬子林牛屎凼(今通惠思南坝)。据族谱资料记载，刘英才生于元朝至正十二年(1352年)六月初三，人蜀后于明朝洪武十八年(1385年)迁江津麻山岗，卒于明朝永乐十四年(1416年)丙申岁四月十九日。因此，刘英才由江津麻山岗迁进綦江的时间，应在1385-1416年之间，至今600年左右，是最早进入綦江的刘姓之一。刘英才生四子：长子刘宣，迁合江；次子刘详，迁巴县；三子刘谊，守业檬子林；四子刘瓒，迁南川。刘谊生三子：长子刘福政，守业檬子林；次子刘祥政，迁涪州；三子刘礼政，迁泸州小市，其孙刘明悟(160代)又复迁回綦江藻渡，发展为藻渡大竹林支脉。刘福政生四子：尚卿、相卿、公卿、名卿，除名卿守业檬子林外，其余均外迁。刘名卿生三子：克昌、克仁、克俊。长子刘克昌生刘嘉善，刘嘉善生四子：金、玉、满、堂。刘金之子刘德正(163代)迁去江津后，其后代又复迁回綦江福林，发展成福林唐家坝支脉。刘满长子刘明山(163代)，一直留居檬子林，发展成通惠思南坝支脉。刘名卿次子刘克仁，迁贵州遵义后，其子刘宁远(161代)又复迁回綦江檬子林，后定居石角丰桶岩，发展成石角英才丰桶岩支脉。刘名卿三子刘克俊，生四子：嘉才、嘉德、嘉谟、嘉训，全部外迁。长子刘嘉才，迁湖广麻城县，其曾孙刘怀茂(164代)又复迁回綦江碾盘(今文龙亭山村内)，发展成文龙碾盘支脉。以上刘英才的后代，现住在綦江县境内计5支。</p><p>　　刘统宸之子刘英豪，号汤仁，明朝洪武十二年(1379年)入蜀后，与刘燕宸父子同住江津麻山岗刘家沟。生五子：长子刘荣，迁永川；次子刘华，迁合州；三子刘显，住江津麻山岗；四子刘茂，迁贵州仁怀；五子刘盛，迁贵州。刘华长子刘道谟，分迁广安州石堰坪。刘道谟四世孙刘攀凤(161代)，于清朝初年入伍当兵到云南，卸任后未归故里，落业綦江城南滩子口，后于清朝乾隆年间迁至石角涪滩(今石角丰岩打鱼堡)，发展成石角涪滩支脉。刘显之子刘道泮，妣罗氏，从江津麻山岗迁来綦江沙溪口，随后转迁三溪镇后山(今三江镇)，因有罗姓同往，故更后山名为刘罗坪，沿用至今。刘道泮长子刘廷灼(159代)，分迁桥河堰塘坪，后创业刘家岩等地，发展为桥河刘家岩支脉。刘道泮三子刘廷彦的五世孙刘儒(163代)，分迁郭扶梅子桥，发展为郭扶梅子桥支脉。以上刘英豪的后代，现住在綦江县境内的有3支。</p><p><strong>家谱：万盛麒麟刘氏族志</strong> 2015-07-10 14:40:42  中华树</p><p>　　姓氏：刘氏<br>　　始祖：刘月明<br>　　堂号：不详<br>　　地区：中国重庆市市辖区万盛区南桐镇 相关分支<br>　　字辈：月渊汉奠之 在天大世思 光华显茂盛 文朝定国基 后嗣承先泽 诗书启圣咨 昌明福正远 百代一贤齐<br>　　历史起源: 该刘氏分支于《年份不详》从《中国江西省吉安市》迁徙至目前所在地《中国重庆市市辖区万盛区南桐镇》</p><p>　　重庆万盛麒麟支系寻根问祖：<br>　　我是刘氏家族——重庆万盛麒麟支系第十三代，因家谱凌乱记录了以下几段话（烦请各位宗亲帮忙分析，寻根）：</p><p>　　入川始祖刘月明系“英豪祖后裔”，又说“十三房祖人杨氏祖婆之子刘巨浩之嗣孙”。（1995年续谱）</p><p>　　吾祖籍贯江西吉安，自明朝洪武二十年（一说洪武二年）由湖广麻城县孝感乡迁江津李子坝，居数年后移至綦邑永里流江河，后落业麒麟坝。</p><p>　　月明公偕祖妣封儒人，落拓于綦之刘家河生二世祖渊聘，徒桐邑刘家坝；生三世汉文，当时为明清交代之际，闯贼四起之秋，一派离乡背逃之象，而汉文祖转迁于刘家河居住，生四世祖奠魁，娶杨氏生五世祖之玉、之璧、之用、之鼎（幼亡）。</p><p>　　月明祖葬于刘家河宅后，有碑于公乃伯仲叔三人，然仲第月彰、季第月彩（失考），聚封氏与公同葬刘家河。（注：或为曰明、曰彰、曰彩三兄弟）</p><p>　　(1995版第10页)先代遗诗曰：</p><p>　　平地干戈闹八哇，洪兵赶散各天涯；<br>　　一姓改为三五姓，一家散处万千家；<br>　　湖麻太子麒麟种，永合綦南保贵巴；<br>　　吾今亲笔传于后，是吾子孙莫记差。</p><p>　　[家族字辈排行四十个字]</p><p>　　月渊汉奠之  在天大世思  光华显茂盛  文朝定国基  后嗣承先泽  诗书启圣咨  昌明福正远   百代一贤齐</p><p>　　另分支：月渊汉奠之、在天万世思、光茂永福元、文朝定国先</p><p>　　（1995版第9页摘抄旧谱）祖干、统宸均系兵部尚书、乡进士、翰林院大学士，干宸迁居北京顺天府宝坻县。统宸祖生英豪、英才弟兄二人于大明洪武十二年己未岁改罗各迁，英才胡氏生刘忠、刘孝、刘芳三人。忠祖未迁，孝芳二祖迁入福建。英豪祖于洪武十二年统五子荣、华、显、茂、盛入蜀，至古于渝浮图关分支开七公子生一广传公，妣马、杨氏生九、五子共十四房，发派迁居各省府县，普天之下军民人等凡姓刘者非马氏之后即杨氏之后也，然分支派别本由一脉所出，因时俗扰乱十四房分派各迁省府州县居住。<br>　　祖干、统宸均系兵部尚书、乡进士、翰林院大学士，干宸迁居北京顺天府宝坻县。统宸祖生英豪、英才弟兄二人于大明洪武十二年己未岁改罗各迁，英才胡氏生刘忠、刘孝、刘芳三人。忠祖未迁，孝芳二祖迁入福建。英豪祖于洪武十二年统五子荣、华、显、茂、盛入蜀，至古于渝浮图关分支开七公子生一广传公，妣马、杨氏生九、五子共十四房，发派迁居各省府县，普天之下军民人等凡姓刘者非马氏之后即杨氏之后也，然分支派别本由一脉所出，因时俗扰乱十四房分派各迁省府州县居住。</p><p>　　先代遗诗曰：</p><p>　　平地干戈闹八哇，洪兵赶散各天涯；<br>　　一姓改为三五姓，一家散处万千家；<br>　　湖麻太子麒麟种，永合綦南保贵巴；<br>　　吾今亲笔传于后，是吾子孙莫记差。</p><p>六、川黔始祖英豪公世系（3代）</p><p>珠系55世、第1世: 罗英豪<br>　　罗英豪，统宸公长子，讳祥茂，字胜一。约元文宗“至顺”三（1332）年壬申岁生于大都（今之北京）；约元惠宗（顺帝）“至正”十五（1355）年乙未岁，廿三岁时举进士，点翰林国史院学士；配李氏，生荣、华、显、茂、盛五子；明初“洪武”二（1369）年，奉旨出任“红巾军残部征剿使”；于明“洪武”十二（1379）年己未岁，约四十七岁时统五子入蜀，任重庆府知府，后来落业于綦江三溪镇黑石台。 五子散居川黔各地，惟恐世久年远，弟兄异地分居，视弟兄如路人，目同宗为异姓，于是题八景诗：“平地干戈闹若蛙，红巾赶散各天涯，胡麻太子麒麟种，永合綦南江贵巴。一姓改为三五姓，十家分作万千家，吾今举笔传后世，世代儿孙永不差。”流传后裔，世代相承。罗英豪，李氏，殁于重庆，双葬浮图关，民国十一年修公路，祖墓迁葬在扶坝沙沟。<br>　　罗英贤，统宸祖次子，讳祥胜，字胜二，李氏生二子：友忠、友文；（按：有资料记其明洪武二年迁松溉镇落业，修罗氏宗祠名“世德堂”，六代勋祖起修谱五次。）<br>　　罗英才，统宸祖三子，讳祥森，字胜三，胡氏生四子：忠、孝、联、芳；（按：有资料记其明洪武之时孝、芳二祖迁福建省，其后迁连城落业。）<br>　　罗英华，统宸祖四子，讳祥麟，字胜四，吴氏生四子：友忠生字福、友志生字禄、友亮生字寿、友良生字喜；（按：有资料记其迁湖广今之湖北省府城县仙居乡落业，著“木本水源诗”传后。）<br>　　罗英相，统宸祖五子，讳祥麒，字胜五，生三子：飞、凤、鼎；（按：有资料记其迁江西吉安府落业）<br>　　罗英秀，统宸祖六子，讳祥凤，字胜六，司氏，生八子：禄、位、高、升、联、科、级、第。（按：有资料记其徙居云南滇池等地。）<br>　　罗英侯，统宸祖七子，讳祥翔，字胜七，冷氏生四子：光、昭、宇、宙。（按：有资料记其迁黔西北等地。）</p><p>祝系157代、珠系56世、第2世: 罗荣<br>　　罗荣，英豪祖长子，明洪武之时迁四川省永川县西充坝西来山（按：现双石镇），李氏生二子：道明、道星。葬永川。<br>　　罗华，英豪祖次子，荆氏，迁居合川县，生子三：道臣、道谟、道远。(道臣迁四川省广阳县，道谟迁四川省中江长林坝，道远迁四川省南部县)。<br>　　罗显，英豪祖三子，汪、洪氏，生道泮，明洪武之时迁綦江县，今石角，罗汪村，1368年修河水林宗祠，三江（原三溪）修罗氏义渡，在扶坝修英豪中学一间，续谱三次。<br>　　罗茂，英豪祖四子，杨氏，生子道清、道谏。茂祖后迁水西沙土楠木坝(今毕节沙土试验区)，娶王氏，生子坚固。<br>　　罗盛，英豪祖五子，张氏，生二子：道政、道敏， XX氏，生子：坚固。洪武之时迁贵州省石阡府张元坝。道政迁思南县塘头落业。坚固迁毕节沙土试验区、金沙县沙土镇。</p><p>珠系57世、第3世: 罗道明<br>　　罗道明，荣祖长子，字会轩，李氏生六子：罗宗、罗唐、春芳、春书、元郁、元松。<br>　　罗道星，荣祖次子，字会元，迁仁怀今习水县天堂头、生期弯下宅底、官田沟落业，殁后双葬童子台大天弯，“珠朝穴”今名罗珠朝。杨氏，生罗福；封氏，生平、旺、兴。<br>　　罗道臣，华祖长子，道臣迁四川省广阳县（今南充市）。<br>　　罗道谟，华祖次子，道谟迁四川省中江长宁坝。<br>　　罗道远，华祖三子，道远迁四川省南部县。<br>　　罗道泮，显公独子，约生于明“洪武”卅（1397）年丁丑岁，刘氏，生廷彦一子，二老殁后皆葬于綦江县沙溪口仙人现掌穴。<br>　　罗道清，茂祖长子, 迁居四川巴县云笩山，明洪武之时迁江阳县。<br>　　罗道谏，茂祖次子、杜氏迁遵义清水塘(现金沙县清水池), 迁湖广黄州府黄安县落业生罗明，建文时任江西提督后迁四川重庆府忠州丰都县南里四甲地名西大山葫芦井罗家桥落业。坟葬古佛堂宅后立碑，陈氏、黄氏二坟俱葬　　罗家桥大湾。<br>　　罗坚固，茂祖三子, 迁毕节沙土试验区、金沙县沙土镇，  氏，生一子，孔臣。<br>　　罗道政，盛祖长子，道政迁思南县塘头落业。<br>　　罗道敏，盛祖次子，迁分干府张园坝。</p><p>　　<strong>一世祖</strong>：罗英豪，讳祥茂，字胜一，统宸公长子，约元文宗“至顺”三（1332）年壬申岁生于大都（今之北京）李氏，生荣、华、显、茂、盛五子。<br>　　<strong>二世祖</strong>：罗显，字瑞兰，英豪三子，约生于明“洪武”二（1369）年己酉岁；落业綦江县三溪镇罗黄村黑石台；配洪氏、娶汪氏，生道泮一子。三老寿终之后皆品葬于綦江县三溪镇圣贤坝莲花滩虾蟆口。<br>　　<strong>三世祖</strong>：罗道泮，显公之子，约生于明“洪武”卅（1397）年丁丑岁；配刘氏，生廷彦一子。二老殁后皆葬于綦江县沙溪口仙人现掌穴。<br>　　<strong>四世祖</strong>：罗廷彦公，道泮公之独子，约生于明“宣德”三（1428）年戊申岁；落业綦江县三溪坝访后山，配贺氏，生福缘一子。殁后双葬于綦江县河水林飞凤衔珠穴。</p><p>　　前两族谱摘自于刘氏家谱，一是基江刘氏，一是重庆万盛麒麟刘氏，后随摘于俩同宗罗氏家谱，可能很多宗门又要迷糊了，为什么自统宸公始，到廷彦公止，罗氏家谱和刘氏家谱竟有五辈甚至更多的吻合，这真的是巧合吗？再回头看看故事的开始</p><p><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923ly1frx9t4vnoaj20fp05cmxc.jpg"></p><p>　　罗汝进举之后，授举人教习，又授江宁府高淳县令，赴抚州，后征镇守南康，由于军功卓著，于元顺帝至正八年(1348)擢升为镇南总管大将军(待考)。夫人何氏诰封淑德夫人，胡氏、李氏恭命夫人。罗汝的五个儿子俱被赠赐武爵主之禄位。</p><p>　　当时正值元末战乱时期，南方红巾军起义风起云涌。罗汝既受朝廷之职，即对朝廷忠贞不二，克尽职守，在数年之间，与佐相总帅李甫、副帅李坚等率领元军，同红巾军徐寿辉、陈友谅、方国珍、刘福通部大小凡百余战，后南康孤城陷入重围，罗汝挑亲兵数十人，扶保威、武、汉、杰、宿五公子突出重围，潜回原籍以图生存，不料隐身之地为红巾军所知，追索甚急，只好于元顺帝至正十九年(1359)冬天降大雪之际，乘船潜出危境，到罗汝公好友——浔阳府刘斌仁府中投宿，红巾军首领刘福通闻之又率兵而至，刘斌仁公选亲兵五人扮成罗威兄弟，另携荐书、符照，将兄弟五人以花筐从城上缒下，投湖广麻城刘鸿仁公处，隐姓埋名，使罗汝公之血脉得以存续。</p><p>　　渭公之子四人，随尾其后，北过长江、入湖北汉阳府，黄陂邑地，时作充军之用，达湖北之江汉平原。以及卿公之子四人、浚公之子四人以不同路线逃入湖广黄州府各县。</p><p>　　罗汝公送走诸公子，则抱必死之心，坚守孤城，与红巾军决战，终因势孤力穷，城破后于南康沙场滩自刭殉国。三夫人亦同时尽节。因不幸殁于战乱之中，亲人离散，罗汝公卒日不详，生日亦失考。</p><p>　　明洪武八年(1376)秋，明廷实行天下大赦，免元臣无罪，罗威兄弟这才恢复真姓，向世人昭明自己是元朝旧臣罗汝之后，告慰罗汝公英灵于天上。分别由江西九江、帆渡、湖广、麻城、黄州迁徙豫南罗山县、光山县、信阳县、息县、固始、正阳、汝南等地、市落籍：</p><p>　　威公，大悟丰店、河南罗山县周党罗寨威公单传四世，后裔散居豫南楚北，六世憬公之十世作朋迁江西，十一世万祯迁荆湖，六世愫公之八世万寿迁江西，九世俊明迁四川，十一世经公迁陕西。</p><p>　　武公，湖北大悟丰店罗畈。武公生四子，长子万一公之次子瑞公迁成都，四子万四公之四世孟齐迁江南，本支人丁繁衍较众，总数四万余人，其中缙公之后裔达2000余，至十一世延默公住三处，十二世志金在汉公后裔十九世罗有义督修下于2002年重修分支族谱成。</p><p>　　汉公，鄂汉阳府黄陂县北乡金鼓会顺山。汉公生三子，长子万钟之四世经伦迁四川南充，六世延广、延炫、延煜、延炬迁河南南阳，七世明侠、明威、明振、明华俱为武举，全迁山西大同，六世延宏之八世嗣子昭臣迁江苏，九世启功迁河北石家庄县督，十一世有兰迁河南周党，十四世居先与子天发、天清全迁汉阳。汉公后裔十八世孙罗耀富被推任理事长，与十八世罗炎初，字永长，罗发道，字贯一(主编)于1988年续修成《楚北豫南32支联宗统派谱》，1995年又由十九世有成、有义补修本支支谱，续至二十一世。</p><p>　　杰公，鄂黄州府罗田县永新三里堂。杰公原迁居今鄂罗田县杨二巷，后有一支迁往红安一至六世先祖名讳存于河南罗荣洲之手，待整理。</p><p>　　宿公，红安华河，黄州麻城太仙乡姜家畈金厂河龙湾。本支繁衍较快，已续谱收人丁8000余人，红安县为全国乃至世界少有的出200余位将军之县，其中有七位罗姓将军。</p><p><strong>《澴西罗氏宗谱·雍睦堂序》（崇祯12年首修，光绪14年续修，民国25年重修）：“遗诗一首，叙其源流：平地干戈闹若蛙，红巾赶散各天涯。湖庥太守麒麟种，永合綦江丹桂花。一姓易为三两姓，数家分出几千家。吾今题笔留于后，唯愿儿孙读五车。卿公生四子，一二三子皆徙于蜀之永胜，其后不详”</strong></p><p>　　刘巨河次子刘时泰，迁住江西吉安府安福县。生三子：汉臣、汉卿、汉志。长子刘汉臣，官江南统兵，迁湖广黄州府麻城县孝感乡；生子刘燕宸，元朝至正时翰林学士，官兵部尚书。次子刘汉卿，生子刘统宸，翰林学士，官户部尚书。155代祖刘燕宸，生于元朝大定四年(1315年)乙卯岁二月十二日，卒于明朝洪武三十一年（1398年）戊寅岁四月二十七日。明朝洪武十二年（1379年），避红巾军战乱，刘燕宸率其长子千一英俊、次子千二英杰、三子千三英才，及刘统宸子英豪，由楚（湖北）入蜀，经夔府山峡、忠州、涪州，落脚重庆府巴县浮图关石峡口，随后转迁江津县高湖里(杜里)桐树坪。洪武十八年(1385年)，落业江津麻山岗，更名为刘家沟。綦江刘姓中，属刘燕宸的后代最多(共25支)，民间常有“三弟兄人川”的说法，族谱上多称刘燕宸为人蜀始祖。</p><p>　　刘统宸之子刘英豪，号汤仁，明朝洪武十二年(1379年)入蜀后，与刘燕宸父子同住江津麻山岗刘家沟。生五子：长子刘荣，迁永川；次子刘华，迁合州；三子刘显，住江津麻山岗；四子刘茂，迁贵州仁怀；五子刘盛，迁贵州。刘华长子刘道谟，分迁广安州石堰坪。刘道谟四世孙刘攀凤(161代)，于清朝初年入伍当兵到云南，卸任后未归故里，落业綦江城南滩子口，后于清朝乾隆年间迁至石角涪滩(今石角丰岩打鱼堡)，发展成石角涪滩支脉。刘显之子刘道泮，妣罗氏，从江津麻山岗迁来綦江沙溪口，随后转迁三溪镇后山(今三江镇)，因有罗姓同往，故更后山名为刘罗坪，沿用至今。刘道泮长子刘廷灼(159代)，分迁桥河堰塘坪，后创业刘家岩等地，发展为桥河刘家岩支脉。刘道泮三子刘廷彦的五世孙刘儒(163代)，分迁郭扶梅子桥，发展为郭扶梅子桥支脉。以上刘英豪的后代，现住在綦江县境内的有3支。</p><p>　　 统宸祖生英豪、英才弟兄二人于大明洪武十二年己未岁改罗各迁，英才胡氏生刘忠、刘孝、刘芳三人。忠祖未迁，孝芳二祖迁入福建。英豪祖于洪武十二年统五子荣、华、显、茂、盛入蜀，至古于渝浮图关分支开七公子生一广传公，妣马、杨氏生九、五子共十四房，发派迁居各省府县，普天之下军民人等凡姓刘者非马氏之后即杨氏之后也，然分支派别本由一脉所出，因时俗扰乱十四房分派各迁省府州县居住。</p><p>　　由此可看出，刘姓族谱自统宸公以上，均有记载。然罗氏族谱上，却鲜有记载，而且同裔不同宗，也是很奇怪的事。那么问题都纠结在统宸公身上，为什么统宸公以及后四代即可以入罗氏宗祠，也可以入刘氏宗谱，为什么统宸公往上的祖源罗氏宗谱都鲜有记载，而刘氏宗谱却基本都有记载，所以很多疑点都聚集在统宸公身上了。看看传家诗里的故事第一个时间，1359年汝公死守南康，其他宗亲仓皇而逃，除了汝公，其他宗祖二十人逃至湖北各地，汝公之五子由刘氏所救，又重投麻城刘鸿仁公处，改罗姓为刘，那么什么情况可以出现同裔不同宗的情况呢，从古自今无外乎两者，一是过继，二是入鳌。无论是过继还是入鳌，其后裔出现了复姓和不复姓的两脉，都可以出现同裔不同宗的情况，再分析下传家诗，这首诗只可能是在湖北迁四川时所作。“平地干戈闹如蛙，红巾赶散各天涯”，说明了本宗从江西到湖北的真实缘由，“麻城孝感麒麟党，永合基江单桂花”，说明了宗祖现在居住的地方和将要的去向。从1359年江西到湖北，再1379年湖北迁四川，短短的二十年，既然卿公和英豪公都持有此传家诗，证明了卿公和英豪公非比寻常的关系。再看看卿公的四子，除了罗道汜老祖入鳌郭氏创造了郭罗姓外，其余三子道清、道澄、道泮的去向却戛然而止。再看看统宸公，除了刘姓宗祠记录外，罗氏的族谱往统宸公以上的祖源也是戛然而止，那么问题就明朗了，既然统宸公是避难而改名换姓的，那么刘统宸公确实存在，但是罗统宸公就不一定存在了，看看道汜公支脉。</p><p>　　根据郭罗氏历代谱牒记载。始祖罗卿公，原籍江西，为元朝时期时内阁大学士，元末明初，因遭红巾军起义战乱，流落入湖广麻城，再迁祈水之永乐里隐居，并遗诗一首，叙其源流：“平地干戈闹若蛙，红巾赶散各天涯。湖庥太祖麒麟种，永合綦江丹桂花。一姓易为三两姓，数家分出几千家。吾今提笔留与后，惟愿儿孙读五车。”<br>　　罗卿公生四子，一，二，三子皆徙于蜀之永胜，其后不详。惟第四子罗道汜，字友富，于明洪武二年(公元1369年)，迁居湖北孝感西门外龙井社(今湖北孝感西开发区罗家八塆郭家砦)，落业于郭荣家，并入郭家赘。郭荣为明朝卫运军船户，军船在湖北黄州，为卫运军第二班。郭荣为正旗丁。罗道汜入赘后，随郭氏军姓，承郭氏名册，领郭氏运粮军船事。</p><p>　　自此，罗道汜既承郭氏，亦继罗氏，亦即郭罗二姓并行称郭罗氏，自罗道汜开始。从此，该族子孙，既可继始祖父姓为“罗”，亦可随始祖母姓为“郭”，该族之宗谱即为郭罗氏宗谱，罗道汜即为该支郭罗氏宗族之开基祖。</p><p>　　该支郭罗氏后裔，听闻《中华罗氏通谱》编纂的信息后，认祖归宗的愿望强烈，再三提出入谱的要求。《中华罗氏通谱》编委认为，该支系始祖罗道汜，入郭家赘，按中华民族习惯后裔理应从郭氏，但其后裔永不忘“罗”，创造了“郭罗氏”复姓，而用“郭罗”二姓并行之法传承“罗氏”。经慎重研究，同意将该支系编入《中华罗氏通谱》。</p><p>　　虽然易名郭罗氏，但是传家诗是一样的，所以卿公当是和英豪公是一家无疑。所以所谓的刘统宸公，应该就是道清、道澄、道泮三公之一，只是具体是谁，现在还无可考证。为什么统宸公以上的祖源戛然而止，一是当时避祸，为了保全子孙，尽量不提及汝公；二是统宸公不是入鳌，因为入鳌也可以像道汜公郭罗姓一样，不至于那么刻意抹掉这段信息。唯一合理的解释就是统宸公是过继的，而且此事跟当时救助罗氏的恩公刘氏有莫大的关系，即是过继，又是欠刘氏莫大的恩情，再加上避祸，所以就刻意抹掉了这段信息。当时情况应该是，汝公受困于南康，罗威、罗武、罗汉、罗杰、罗宿五祖先逃到了湖北刘府，卿公也携四子紧随而来，后来由于个种原因，将其中的一子过继给了刘汉卿公，后来同来的汝公五子，在明大赦天下后复姓，各脉迁移各地，均有实可查，卿公此脉除了汜公入鳌创造了郭罗氏，余三子中其中一人过继给了刘汉卿公，其他俩人待考。正因为是其中有一子过继给了刘汉卿公成了刘统宸公，继而有了英豪公，最后在迁移四川的大前提下，才会导致卿公和英豪公同时拥有一样的入川传家诗，后来英豪公后裔复姓或大部分复姓，所以也才导致了罗氏，刘氏族谱上同裔不同宗的现象，那么入川的真实目的是什么呢？一说为了避红巾军，一说为了讨伐逆贼，因为明十二年发生了一件大事于四川。</p><p>　　洪武十二年（1379）四月初六日 四川眉县百姓彭普贵不堪赋役重苛，率众起义，攻掠州县，杀眉县知县颜师胜，声势大振，先后占据十四个州县。明廷遣四川都指挥音亮征剿，亦多次为起义军打败。</p><p>　　明洪武十二年的时候，明太祖早就平定天下，独掌牛耳。说避红巾军并不符合历史，再说四川反而在兵荒马乱之中，何来避之？那第二种说法呢，基本也不靠谱，因为把起义镇压下去的是御史大夫丁玉，也没有哪里记载说当时入蜀的英豪公或者说卿公另二子有官衔在身，那入川的真实原因是什么呢？看看当时的明朝。</p><p>　　元代末年，红巾军农民大起义的烈火四处燃烧，原来属于徐寿辉部下的明玉珍率军攻入巴蜀，以后在重庆自称陇蜀王，再改元称帝。明玉珍是湖广随州（今湖北随县）人，他的军队也基本上是湖北地区的农民。明玉珍不仅带来十几万军队，也有大量少田缺地的农民随之进入人少地广的巴蜀地区开垦务农。这应是著名的“湖广填四川”的开始。如吴宽在《刘氏族谱序》中所说：“元季大乱，湖湘之人往往相携入蜀”（见《匏翁家藏集》卷四）。明玉珍的“大夏”政权只存在了两世9年，就被朱元璋建立的明朝所统一。明代初年，湖广地区的移民继续大量入川，到明太祖洪武十四年（1381年），四川人口就上升到146万，外地移民，特别是湖广移民占了这一时期所增加人口的主要部分。正如光绪《潼川府志》卷五所载明人王维贤《九贤祠记》所说：“元法，军所至，但有发一矢相格者，必尽屠之。蜀人如余玠、杨立诸公坚守不下，故川中受祸独惨。明初，中江县开设，土著人户业七八家，余皆自别省流来者。”这些移民，不久也就成为四川人。</p><p>　　再分析下传家诗第四、五、六句，“永合基江丹桂花”，永指永川，合指合江，基指基江，这是说明了要去的具体地方。丹桂花，古人称人子为桂子，所以代表了子息，丹桂也代表了优秀的人才，就是说本脉要在永胜、合川、基江发枝展叶，并期望有一番好的作为。“一姓易为三两姓，数家变为千万家”，也浅显的说明了当时入川始祖卿公希望子孙兴旺的简单愿望。再结合当时湖广填四川，刚镇压住起义，经历过战乱，万象萧条的四川大背景下，卿祖只是顺应明朝廷而作的不得已的迁途罢了，至于小众的刘罗二姓是一家的说法，当是英豪祖或者卿公余二子入川后，后裔有复姓罗者，也有继姓刘者，当同脉二姓在一个不大的地域散乱的聚居时，随着子孙的繁衍，宗族人口的增多，为了不犯道德伦理的错误，细心的宗祖，就把八锦诗里面最没有意义的最后两句，“吾今提笔留于后，惟愿儿孙读五车”巧妙的改成了，“谁人记得诗八句，刘罗二姓是一家”， 既避免了犯伦理上的错误，也提醒子孙谨记刘氏之恩情。</p><p>　　上述资料有点繁多，表述也有点凌乱，现在整个简单的逻辑推论下：<br>　　1从孝感谱牒（从时间上来说是最接近原事件的记载，因不是查询家谱搜索出来的资料，更具有真实性和客观性）。百度百科以及郭罗氏支脉家谱（崇祯12年首修，光绪14年续修，民国25年重修)，可以清楚的知道卿公的真实性，以及是本脉无疑。<br>　　2既然确定卿公是本脉先祖无疑，那就要承认豫南楚北罗氏汝公系族谱记载的事实。其记载的事件从时间、迁移的地点、事件的合理性都与本脉族谱吻合，毋庸置疑。<br>　　3本脉传家诗定是在湖北所写，因为原事件中各祖在江西仓皇而逃，也不可能知道二十年后四川的迁移，传家诗的目的旨在迁移后的各脉能识宗辨祖，所以当是在迁移四川前所拟定。<br>　　4至于传家诗都是本宗哪些派系所持有，当是入川的派系，因为汝公其五子威、武、汉、杰、宿族谱中清楚的记录了改罗为刘的事实，后复姓迁往各地都有实可查，却没有一样的传家诗，所以此传家诗仅入川派系所持有。<br>　　5那么传家诗是入川派系何祖所作，有两说，一说卿公，一说英豪公。卿公所作的佐证见于孝感谱牒澴西罗氏宗谱，其中直书为卿公所作传家诗，也指明了卿公三子入川，还有就是郭罗氏支脉的族谱，也比较详尽。传家诗的两次迁移，卿公是第一次江西迁湖北麻城的主人公之一，而英豪公是第二次麻城迁四川的主人公，那么证明卿公是英豪公长辈，既然是传家诗，当是老辈传于小辈，所以此诗当是卿公所作无疑。<br>　　6 既然是卿公所作无疑，那卿公传于郭罗氏理所当然，传于现在失考的三子也名正言顺，那么为什么英豪公会有其传家诗？其中道理不言而喻。<br>　　7 卿公三子记述戛然而止，英豪公祖脉至其父统宸公也戛然而止，再加上刘氏、罗氏都承认统宸公————英豪公为祖脉。但是罗氏和刘氏往统宸公上的族谱却完全不同，这种同裔不同宗的情况，这种故意抹除了统宸公往上祖谱的缘由，一个是当时的避祸，尽量避免提及汝公，二是排除了入鳌的可能性后，统宸公为过继的可能性非常大，也合情合理，因为既然是过继，刘氏对罗氏又有天大之恩，再在其族谱中言及卿公，当是不仁不义。但而后英豪公也的确继承了卿公的传家诗，所以刘统宸公当是卿公失考三子之一无疑。<br>　　8关于英豪公入蜀的缘由，上文有述，说避红巾军的，当是看了传家诗前两句断章取义，但是并不符合历史，二说剿灭叛军的，明十二年川的确是有民造反，但是平反的并不是英豪公，而且也没有可信的记载表述入川的卿公后裔有谁授有军衔，再从年纪上来推敲下（将兄弟五人以花筐从城上缒下，投湖广麻城刘鸿仁公处），再加上江西迁湖北的时候并没有记述卿公等有三世系孙，可以证明威公等二世子年纪尚轻，也可由此推断过继的合理性。既然卿公在湖北短短的二十年就有了三世孙英豪公，那么英豪公的年纪也是尚轻的，也就不可能奉旨讨伐逆贼，更不可能说四十七岁率五子于明十二年入住浮图关，至于有宗谱为什么有此记述，当是历代相传，在当时资讯局限的情况下，加入自己的感情色彩而撰写，此事刘氏多宗谱也可佐证，“次子刘汉卿，生子刘统宸，翰林学士，官户部尚书。155代祖刘燕宸，生于元朝大定四年(1315年)乙卯岁二月十二日，卒于明朝洪武三十一年(1398年)戊寅岁四月二十七日。明朝洪武十二年(1379年)，刘燕宸率其长子千一英俊、次子千二英杰、三子千三英才，及刘统宸子英豪，由楚(湖北)入蜀，经夔府山峡、忠州、涪州，落脚重庆府巴县浮图关石峡口”，“刘统宸之子刘英豪，号汤仁，明朝洪武十二年(1379年)入蜀后，与刘燕宸父子同住江津麻山岗刘家沟，生五子”。</p><p>由于年代过于久远，很多资料还待商榷，还请宗门的长辈指正。</p><p>　　豫章罗氏后裔</p><p>　　罗华飞敬上</p><p>2015年10月26日初稿</p><p><a href="https://user.qzone.qq.com/490313073/blog/1445789323" target="_blank" rel="noopener">阅读原文</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;平地干戈闹如蛙，雄兵赶散各天涯。&lt;br&gt;麻城孝感麒麟党，还有一人丹桂花。&lt;br&gt;一户分为三五户，十户分为千万家。&lt;br&gt;谁人记得诗八句，刘罗二姓是一家。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="杂谈" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不过是爱情故事而已</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/%E4%B8%8D%E8%BF%87%E6%98%AF%E7%88%B1%E6%83%85%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%80%8C%E5%B7%B2.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/不过是爱情故事而已.html</id>
    <published>2018-05-29T07:48:26.000Z</published>
    <updated>2018-06-02T17:17:45.522Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>作者&amp;主播：F小姐</p><a id="more"></a><p>■□■</p><p>后来的我，还是会不由自主地梦见沈镜迟。</p><p>刚分开几个月的时候，梦境大多是往事的混剪。所有的细节都被特写和慢镜头别有用心地放大，让我疑惑那到底是真实存在的记忆还是我一厢情愿的捏造。很奇怪，在那样的梦里，最鲜活的感官竟然是味觉。</p><p>梦里的我温习过好几次和沈镜迟的初吻。那天是他二十岁生日，我在沃尔玛找到了跳跳糖，坏心眼地一整包倒进嘴里就亲了过去。梦境迅速被过分甜腻的感觉包裹，味蕾的反馈像烟花一样在脑海中的背景板上炸开。有时是铺天盖地的廉价青苹果汽水，有时又觉得那像是三碗煎成一碗的可口可乐，甚至还尝到过一种荔枝啤酒般的口感。</p><p>但不变的是，那个吻结束之后，沈镜迟会说：「不得了，你都学会对我耍流氓了。」这又分明和记忆里一样。</p><p>分开半年后，沈镜迟在梦境里造访得明显少了，但偶尔一次不请自来，就足以让我阵脚大乱。</p><p>印象最深的一次发生在香港。当时我在念研究生，某次饭局上毫无防备地从不相熟的人那里听到了他的名字和近况。那晚的梦境里，我坐在多媒体教室里的后排，上着整个学期最无聊的一门课，时不时开开小差刷刷微博。</p><p>突然页面右上角弹出来一条新消息，点进去一看，已经很久没有活跃过的沈镜迟的帐号竟然给我早些年的一条微博点了个赞──分手之后我在社交网络上删除了大部分恋爱的记录，但终究不忍心全都抹去，最终留下了一些写得不那么直白的。他点赞的就是其中一条。</p><p>盗号的话应该不是这种行为模式吧？这样想着，我就点开和他的私信框，发了个问号过去。</p><p>他竟然很快地回复过来：「圣诞节我应该会去一次香港。森森同学愿不愿意赏脸一起吃个饭？」</p><p>我看了一眼时间，下午两点多。纽约和香港正好差十二个小时，沈镜迟你大半夜跑来给我几年前的恋爱心情点一个赞是什么意思？我也叭叭叭打字回复过去：「沈镜迟你不是那么俗吧。」</p><p>过了好一会儿，他回复过来：「你太沉得住气了，我担心你要被别人拐走了。」</p><p>看到那句回复的瞬间我感到一阵强烈的震怒和伤心。记忆里的他确实喜欢臭贫，但绝不是这种自以为是的轻佻。而且…而且我们早已经不属于彼此了，难道不是么。</p><p>醒来后第一时间点开微博检查私信框，确认一切都只是梦境，才觉得一颗心放下来。</p><p>当时我已经跟一个男孩子走得很近，梦见沈镜迟的第二天我就约了他去海边散步，也不知道是要跟自己的潜意识证明些什么。在海边我成了那个男孩子的女朋友，当时只觉得一切都可以尘埃落定了。</p><p>最近一次梦见沈镜迟是几个月前，他戏份挺少的。我们在同一趟国内航班上偶遇，他去洗手间的时候看见了靠走道的我，随意聊了两句，如此而已。我看到他左手无名指戴了婚戒，那画面没有半点违和。</p><p>醒来的时候也很平静。已经很久没有听到过他的消息，也没有刻意去打听过他的消息，不知道他有没有留在美国。如果还会跟他碰上面，兴许真的是这样的场景也说不定。</p><p>没有什么不能接受的，这页已经翻过去很久了。</p><p>■□■</p><p>十一月下旬的某个周末，我被公司派去参加一个类似于产业峰会的活动。一到年末这种活动就特别多，有些会像模像样地张罗「年度最佳」的盘点和颁奖，另一些就只是请请业界大佬来搞搞对谈和分享而已。无论哪种，例牌都是要请一大席的媒体朋友到场。一般来说，有需要领奖的，主编就亲自去；而像这次这种，一不颁奖二占周末的，主编就甩给我们去。尤其是像我这种单身女青年，稍不留神就会承受到主编大人的母系关怀：</p><p>「我看了他们这个狂欢节的 schedule，感觉挺有意思的啊！整个周末排得很丰富，各种主题都有，好像有个嘉宾要讲二次元产业什么的，你看，这种题多适合你，要是有什么好料回头你可以写一篇嘛！年轻人去玩玩儿呗，要多跟人玩儿才容易找到另一半儿啊相信我。」</p><p>好吧，承蒙主编厚爱，大周六的，我一早九点就滚到会场来听算法、新零售、小程序、消费升级、人工智能……瞄了一眼议程，主编说的那个「二次元产业」是下午，而其他一些看上去比较好玩的则全都排在了周日。苍天哪，果真要搭进去一整个周末啊！我内心顿生一种劳模之苦。</p><p>上午的两个半小时还比较好熬，吃完午饭回到会场，就逐渐开始坐如针毡。到下午三点左右，实在是记不动笔记了，干脆起身去洗手间清净清净。</p><p>我刚从洗手间出来，迎面就看到一张很熟悉的脸。熟悉得我顿时从昏昏欲睡的状态中惊醒过来。</p><p>沈镜迟。</p><p>这个我曾经喜欢过很久的人，这个我以为再也不会见到的人，现如今竟然在一个厕所外面狭路相逢。搞不懂老天爷这是怎样的一种幽默感。</p><p>与此同时我内心也开始集聚一种「遭到了命运的伏击」般的恐慌，并且为自己「不是一个精致的女人」而深深检讨，内心戏从「完了我今天早上真的就是随手抓了一套衣服出门」进行到「我刚刚在洗手间的时候为什么没打算补补妆呢」发展到「健身大业放弃得太早平时面膜敷得太少」。</p><p>我还以为我早就翻篇了。原来真的遇见的时候，还是会担心自己在他眼中只是个普普通通的存在。</p><p>短短一秒钟内要想那么多事情，我脑子已经烧了，好在对面的沈镜迟看上去也是一副「我是谁、我在哪、发生了什么、为什么会这样」的懵逼状态。能感到两个人都在礼貌而不失尴尬的微笑中强行重启了一下系统，才终于张口打招呼道：</p><p>好久不见。</p><p>好久不见。</p><p>这时有个人恰到好处地经过，转过来狐疑地看了我们一眼，打破了这份微妙。沈镜迟甩下一句「你稍等我一下我马上出来」就往洗手间里闪。我愣在原地，如临大敌，第一个念头竟是：好像没看到他戴着婚戒。</p><p>■□■</p><p>沈镜迟从洗手间出来，两个人简短地交换了一下近况。他在一个刚刚崭露头角的短视频项目当内容编辑，我在一个文化和生活方式类公号当主笔，也许彼此都曾经在朋友圈里看到过对方的职务作品也说不定。</p><p>「不然晚上这边结束后一起吃个饭？你要是没别的安排的话。」沈镜迟的提议听起来很真诚。</p><p>「可以啊。」我内心好像有些细微的声音在起哄、在蠢蠢欲动，而另一个声音义正辞严地说，你们想哪儿去了，叙叙旧聊聊业务，这有什么的。</p><p>两个人重新加了一下微信，就各自回到了会场。主编预告过的那个「二次元产业」终于开讲了，确实蛮有意思的。我看看表，再过一个多小时就能去吃饭啦。好像回到了学生时代的状态──生活中总是有那么多触手可得的快乐值得期待。</p><p>沈镜迟在认真听讲吗？该不会正在一条条看我的朋友圈吧！想到这个，立刻十万火急地点开他的朋友圈，怀着一种「临时抱佛脚」般的备考心情，从第一条翻到可见部分的最后一条。</p><p>「故人重逢」这种事，总让人心头一凛。长到这个年纪，有时觉得「相忘于江湖」才是一种童话故事。我不害怕见不上面，也大可以承受从别人口中听到故人的好消息，但如果，如果重逢之后看见一个面目全非不敢相认的人，不管是山穷水尽还是飞黄腾达，都只会徒增苦涩和悲伤。</p><p>不过，看完沈镜迟这半年来的朋友圈，突然由衷地感到一种幸运：他并没有变成一个陌生人。有很多我关注的议题他也在关注着，应该有很多共同话题可以聊。今晚这顿饭大概不会吃得很难堪。</p><p>就在这时他突然发了一条微信过来：你现在还在吃素吗？</p><p>我失笑，回复道：研究生毕业之后就开始吃肉了。</p><p>他秒回了四个字：谢天谢地。</p><p>那天晚上最终找了一家不太远的日料吃寿喜锅。先是聊起我们本科时代的同学和朋友，发现大家都差不多，毕业之后就逐渐疏远，后来又离开了美国，联系也就越发少了。莫名有种 “what happens in America stays in America” 的感觉。</p><p>我突然想起我的美国同学艾莉萨，问沈镜迟还记不记得──要是起不来床就会自动群发邮件昭告天下自己死了的那个早起强迫症。</p><p>沈镜迟笑了，说，怎么不记得，她不是还跟一切菜强迫症的哥们儿谈恋爱吗。</p><p>我说是啊，他们俩去年夏天都结婚了。</p><p>沈镜迟点点头，那很好啊，当时见面也觉得他们挺般配的。</p><p>其实我跟艾莉萨并没有保持多频密的联系，只是去年偶然在脸书首页信息流上看到她和尼古拉的婚纱照，也就顺便留个言祝她新婚快乐。没想到艾莉萨很快回复说：谢谢！期待很快听到你和镜的好消息！</p><p>我心里一下惭愧得不得了，难为她还一直记得。又不能在这种时候告诉她我和沈镜迟早就已经是过去式了，只能讷讷地也回了句谢谢。</p><p>沈镜迟喝了口梅酒，抬眼看我：你现在呢，跟什么人在一块儿啊？</p><p>一个人啊。你呢。</p><p>彼此彼此了。</p><p>那个瞬间仿佛有一把跳跳糖在脑海中的背景板上炸开。</p><p>■□■</p><p>两个人之间突然有了可以调侃的余地。我说，怪不得我觉得你看起来沧桑了，原来是没有爱情的滋润。</p><p>沈镜迟像是不自知一样地伸手摸了摸脸和下巴，附和道，是啊，这都是被生活狠狠地打磨的痕迹啊。</p><p>于是话题开始过渡到生活中的选择和疲惫。我们聊起他为什么不留在美国，聊起我为什么不留在香港，聊到工作中各自遇到的阻力，聊到新近发生的红黄蓝事件和大兴火灾，聊到越来越烫的时代水温，聊到不甚明朗的前途。</p><p>我说，到这个人生阶段，有时候真的害怕自己所做的事情并没有让世界变好，只是为了一天天地过下去。</p><p>沈镜迟皱了皱眉头，你之前是那种「确信自己做的事情能让世界变好」的人吗？你是需要这种确定性才可以做事的人吗？</p><p>我摇摇头，不是，从来不敢确信，但一直这样希望着，希望自己做的事情无论对自己还是对他人来说都可以带来意义。</p><p>沈镜迟说，那我们其实是一类人。但假如，你所相信的意义对于他人来说、甚至是对大多数人来说，毫无意义，而你的世界跟他们的世界，根本不是同一个世界，那怎么办。</p><p>我咬了咬嘴唇，苦笑着回答，这不就是到这个人生阶段在经历的信仰崩溃吗。但既然学了这一行选了这一行，还是要尽己所能让每个人的世界产生联系呀。隔阂带来伤害，这是我确信的。</p><p>沈镜迟没有立刻接话，定定地看了我两秒，用一种饶有兴味的语气回复道，这么热血啊。</p><p>我有点懵，啊？我难道不是一直都这么热血的吗？</p><p>沈镜迟笑着说，当然不是啊，你当年根本就不知人间疾苦好吗，哪有这种层面的崩溃。你每天最崩溃的就是选题又没过，然后还动不动就要哭着来找我，「嘤嘤嘤师兄你给支个招儿呗」。</p><p>卧槽，他这就损上了？！我气急道，我没有动不动就哭啊！而且师兄您真没帮上多少忙好吗！</p><p>他笑着点头说，是啊，因为师兄当年也不知人间疾苦。</p><p>我也笑了，两个人顺势碰了个杯。梅酒喝完了，面前的寿喜锅早就捞空了，看样子差不多要撤了。</p><p>你的理想是什么？突然想起来问他这个问题。</p><p>沈镜迟想了想，说，一是有值得奋斗的目标，二是可以问心无愧地活着，你呢？</p><p>我脱口而出，三十岁之前写一本童话。</p><p>沈镜迟爆笑出声。</p><p>我有点委屈，我的理想有这么可笑吗？</p><p>沈镜迟摘下眼镜揉揉眼睛说，不是可笑，是太可爱了，我刚还想说这么久没见你已经不一样了，现在又觉得，你真是一点也没变。</p><p>■□■</p><p>当晚回到家就觉得整个人都不好了。</p><p>我们之间本来就不是因为背叛而分开的。当时我咬牙删掉了所有他的联系方式，不是因为我有多讨厌他，而是因为我对自己没有信心，很怕自己哪天会失心疯地去跟他说：我还是很喜欢你，我们可不可以重新在一起。但我的理智清楚地知道，我们之间根本没有一种物理意义上「在一起」的可能──他在纽约，我在香港，而我们未来的人生会不会在同一个城市相交还很难说。</p><p>可是谁想到，「未来」已经不知不觉地来了，我们的人生真的在同一个城市相交了。导致我们无法在一起的主因已经作废，而他，除了比记忆里的样子多出来些年岁的疲惫感，好像大体上还是从前那个值得喜欢的人啊。</p><p>更难得的是，我们现在竟然可以互相倾诉无奈了。我说，人生归根到底就是一场损耗，他说，大家都是在泥潭里扑腾，谁都不比谁更体面。年轻的时候当然也分享过失落的情绪，比如选题被毙，对吧，但那是一种可以被「修复」的失落。而现在，我们终于开始领略到人世间无法修复的混沌与荒凉，开始努力消化那些无知、无解、无能为力。</p><p>确实不是什么开心的事。但拥有了这些，好像才更接近生活的全貌。而开始分享这些，大概才是更诚实、更亲近的关系。</p><p>我一边回味这场猝不及防的重逢，一边回想我们在一起的时光，突然意识到一种非常「宿命」的可能，连忙打开谷歌去搜索 2014 年的感恩节是哪一天。看到那个日期，再定睛看看今天的日期，下意识地给沈镜迟发微信：</p><p><em>刚刚发现，明天是我们分手三周年。</em></p><p>本来没有期望他会回复什么，但是，过了好几分钟，对面真的一点动静也没有，开始感到一种自作多情的懊悔，想撤回，又已经来不及了。最后攥着手机惴惴不安地躺在床上，翻来覆去。</p><p>过了很久很久，屏幕竟然亮了。沈镜迟只回了一个字：</p><p><em>唉。</em></p><p>那天晚上在梦里又见到了沈镜迟。</p><p>我们坐在一家装潢非常美式的快餐店里，几乎和本科时候学院对面那间 Chipotle 一模一样，但我们面前摆着的却是寿喜锅。锅里的牛肉怎么也捞不完，好像在吃一场永无止境的饭。蒸汽浮起来，我一时分不清是他 20 岁的样子还是 25 岁的样子。</p><p>蒸汽散去，他放下筷子抬头问我：「我们之间，有什么事情是你到现在还在难过的吗。」</p><p>我望进那双 25 岁的眼睛，一字一句地回答：「跟你分开。」</p><p>■□■</p><p>女人的感情状态有些什么风吹草动，第一个知道的人永远是闺密。</p><p>从寿喜锅的梦里醒来，心跳几乎脱轨，连牙都没刷就抓过手机在微信上戳竺铭：「快来救我快来救我。」</p><p>「干嘛？」竺铭回复得很快，「意外怀孕啦？」</p><p>「怀你妹啊。」我反手就甩过去一屏白眼。</p><p>竺铭，一个恐怖分子级别的玩咖。四川人，本科在北京念戏剧影视文学，研究生跑到香港念新闻，毕业后在外媒待了不到半年，转头就蹿进了一家咨询公司，同时也在朋友圈里卖卖保险。我在视频电话的这头问，你一个文艺青年怎么突然改邪归正开始向中产的物欲看齐了？竺铭叼着烟说，屁，老子这是为了艺术潜伏，天天闷在案头能写出什么好戏来啊，真人真事永远比编出来的邪门儿。</p><p>读研那年，竺铭是我的同学兼室友。在喝过几次酒之后，也算是陆续拼凑出了她一言难尽的情史──高中时代有过一位后来考到北京念土木的哥哥，本科时代有过一位学动画的妹妹，还有从本科延续到研究生时代的一位编导姐姐。我们读研第一个学期快结束的时候，竺铭和编导姐姐分了手，当时事态的严重程度已经达到了她一天一包烟的级别，那之后空窗了很长一阵子。今年秋天刚听说她有了个现任男友，是位还在念本科三年级的哲学系弟弟。</p><p>竺铭脱单这个消息可以说是同时引爆了笑点和槽点。我说你这些年到底经历了怎样的变态发育啊，集齐兄弟姐妹四款你是打算胡牌吗？她气定神闲地挑眉，喜欢就是喜欢了，我有什么办法。</p><p>游乐人间，嬉笑怒骂，竺铭完全就是这八个字的活体演绎，她和她的人生哲学也总是能化解我的情绪低落。研究生毕业典礼的时候我非常肉麻地感叹，自己怎么会有如此的好运气和她这样洒脱又仗义的人成为朋友。竺铭像是半开玩笑地说，你这性格吧，跟我第一个女朋友有点像，我已经让她很难过了，所以本能地想对你好点儿。</p><p>我一边洗漱，一边简单复述了一下从「厕所外偶遇」到「梦见寿喜锅」这之间发生的种种。刚开始掏心掏肺地诉说我的忐忑，就被竺铭怼了一句过来：</p><p>「才偶遇了一次，吃了个饭，你不要慌得好像怀了他的孩子一样。」</p><p>妈了个蛋。不呛她一句她真的会浪上天：</p><p>「你今天三句话不离孩子该不会你才意外怀孕了吧！」</p><p>竺铭迅速地发来一串哈哈哈哈哈：</p><p>「宝贝儿，你能不能在面对前男友的时候也拿出怼我的这份魄力。」</p><p>──你看，和竺铭这种神经病聊天，攻防五回合下来，绝对包你中气十足地出门神挡杀神佛挡杀佛。</p><p>■□■</p><p>竺铭让我再说说我跟沈镜迟是怎么分手的。我发了几条长语音过去说了个大概，开始手忙脚乱地换衣服化妆。今天应该也会在活动现场碰上沈镜迟吧？接下来，就是考验我遮黑眼圈技术的时刻……</p><p>滚下楼坐上车之后，发现竺铭给我写了好长好长的回复，一段段发过来。</p><p><em>说实话啊，我不看好。你先不要急着反驳，我字字句句都是为你着想。</em></p><p><em>三年没见，你当然觉得他能给你提供前所未有的信息增量。昨天这一顿饭考察到的所有优点，叠加上所有关于他的美好回忆，再加上所有那些你自行诠释的「命中注定」般的巧合，一下就把你拍得晕头转向，时刻准备着要跟他再续前缘。</em></p><p><em>但宝贝儿你觉不觉得你这种衡量方式有点刻舟求剑呢？你们分开的时间都已经超过你们在一起的时间了，你怎么能保证他还跟记忆里一样、完全没有变质呢？当时导致你们分开的那个「主因」或许是消失了，但会不会又有很多其他的不适合的因素冒了出来呢？甚至，会不会其实那根本不是真正导致你们分开的主因呢？</em></p><p><em>你现在对他的这种感情，说穿了是种「凭吊」。你对你们的过往、对「沈镜迟」这个名字赋予了太多意义和解读，而这其实阻碍了你去平心静气地认识这个现实中的沈镜迟。这对他来说也不公平。</em></p><p><em>我知道你们曾经在一起的时候是很多人羡慕的一对儿，可以想象那些见过你们在一起的人会有多么期待你们复合，所以我这次得来做泼冷水的那个。</em></p><p><em>我很怕你为了「演」一个大家爱看的爱情故事而刻意无视掉那些摩擦与不契合，但爱情故事的本质根本不是 “happily ever after”，而是在于，通过这些摩擦与不契合，激发出两个人无尽的对话。在这些对话之中，诚实地看见彼此的残缺与价值，并学着成为更成熟、更完整的人。</em></p><p><em>是个人都能看得出来你真的很喜欢他。所以千万不要脑门一热就奋不顾身地冲上去、冒冒失失地跟他复合，最后又莫名其妙地分开。你不像我心大，我担心你在同一个坑里摔第二次就真的爬不起来了。答应我，理智一点儿，千万不要把自己搞得那么难过。</em></p><p>竺铭说的这些确实都很切中要害，也看得出来她是真心实意地想为我好，我挺感动的。</p><p>只是啊，这个苦口婆心劝我的家伙，十八岁为了爱情从成都「奋不顾身」追到北京，二十一岁为了爱情从北京「奋不顾身」追到香港，挂在嘴边的感情观是「喜欢就是喜欢了，我有什么办法」。她自己就是一个极度感性的体验派，竟然来教育我「理智一点儿」，亏她说得出口。</p><p>我好心情地回复道：「嗯我知道啦。再说了，复合不复合这种事又不是我一个人说了算的，也得人家愿意才行啊。」我们之间很少说谢字，我知道她懂我的感激。</p><p>竺铭说：「怎么，这世界上难道还有你想追但追不到的人吗？所以关键还是看你。」</p><p>这马屁拍的……哎别说我还挺受用。也顺便关心一下她的恋情好了。</p><p>「说起来，你那个哲学系小弟弟怎么样？」</p><p>「就每天都要感叹一万遍他女朋友好可爱啊。」随即发过来一个我觉得可以翻译为「感到自己实施了某种降维打击于是沾沾自喜得瑟不已」的表情包。</p><p>妈了个蛋，我反手就甩过去一屏白眼。</p><p>■□■</p><p>竺铭的冷水泼得不无道理。于是我摆正心态，跟自己说，先从朋友做起，其他的不强求。</p><p>除了平时在微信上跟沈镜迟聊聊日常，周末有空会约出来吃饭看电影，还去沈镜迟家打过游戏。基本上每周能见上一次面，差不多就是在约会的状态吧。</p><p>有一次去沈镜迟他们办公室，出来迎面碰上一个人，不知道为啥内心有种被「抓个正着」的慌张。</p><p>沈镜迟用一种光明磊落的语气介绍我们认识：「这我们主编。这我本科的师妹，带她来看看我们工作室。」</p><p>「噢~？师~妹~是~吗~？」这位主编一脸鸡贼地靠近，我都以为他要开我和沈镜迟的玩笑了，正担忧那随之而来的尴尬，没想到他说的竟是：「师妹要不要考虑一下加入我们呀，我们长期缺人。」</p><p>沈镜迟一脸无语：「她真不是做视频的料，头儿您别惦记了。」</p><p>主编一脸自嗨：「师兄多带带就会了嘛！就这么说定了哈，一定考虑一下哈。」</p><p>我跟沈镜迟目送他飘远，结成统一战线开始吐槽。</p><p>「当主编的都是逗比吗？」</p><p>「你们那位也这么逗比啊？」</p><p>「是啊，回头带你见识见识。」</p><p>「No, thanks. I’m good.」</p><p>■□■</p><p>不知不觉平安夜那个周末就要到了，沈镜迟问我有没有什么安排，我说懒得出门，想宅家做饭，刚好室友整个周末都不在。沈镜迟问，那不然我也过去给你展示一下我的厨艺？最后决定，由我负责一个硬菜，剩下的他来搞定。</p><p>那天我下午四点开始哼着小曲儿焖排骨，沈镜迟不到五点就过来了，进门一闻到排骨的味道就嚷嚷着要先偷吃一块儿。我掀开锅盖，汁其实也收得七七八八了，于是夹了块小的。一转身，发现沈镜迟正地张开嘴巴等着肉，简直像个傻狗。</p><p>吃了肉的沈镜迟干劲十足地炒了个鸡丁，又炒了点儿包菜。量有点少，我担心不够吃，沈镜迟于是马不停蹄地又做了个留学界名菜──西红柿炒蛋。</p><p>饭菜上桌，碗筷摆好，屋子里就两个人，好像有点空，把电视打开热闹一点。既然是平安夜，不如播个应景的电影，《真爱至上》。</p><p>电影开场没多久，沈镜迟不经意地甩了个问题过来：「你这三年都跟什么人物在谈恋爱啊，聊聊呗。」</p><p>我夹了块排骨，把球踢回给他：「你先说。」</p><p>沈镜迟顿了顿：「徐梓萌你应该认识吧？我读研的时候有阵子跟她在一块儿。」</p><p>我当然认识。</p><p>■□■</p><p>徐梓萌本科的时候跟沈镜迟同级，应该是 2+2 交换项目过来的。我和她曾经有一个学期在学院的杂志社里共事，这意味着我们每周都会有一个半小时坐在同一个阶梯教室里开例会。但那时候我们坐得非常远，我在教室最里侧的社交媒体组，她在最靠近出口的设计组。</p><p>我记得她，一是因为杂志社里的亚洲脸本来就没几张，二是因为某次例会上她做的一则 infographic 被主编表扬过。应该也是那次之后我加了她的脸书，后来从首页信息流上偶然瞥见她去了纽约。</p><p>直到我在香港读研那年初秋，第一次跟实习单位的新同事们出来吃饭，免不了来一通「哎你是不是也认识那个谁谁」的尬聊。其中一个听说我的学历之后说：「咦？我有一个朋友也是你们学校新闻本科的！应该是你师姐？」我问是谁，对方说徐梓萌。我说噢噢噢知道，很厉害的师姐。</p><p>对方像是找到亲人一般，于是再接再厉了一把：「她男朋友也是你们学院的呀，叫沈什么，可能你也认识？不过他们两个很低调啦。」我内心一滴冷汗掉下来，问，沈镜迟吗？对方说，好像是耶。我说，噢噢噢知道，很…很有个性的师兄，世界真小啊哈哈哈。</p><p>后面同事说什么我就听不见了，脑子里不由自主地开始复盘跟沈镜迟分手的场景。没错，分手是我先提的，但他也没有一点异议没有一丝挽留就接受了呀，分手饭两个人都吃得蛮淡定的。当时我还很欣慰我们直到最后都这么默契，能分得这么清爽，没有任何拖泥带水。但，现在想想，徐梓萌那时也在纽约，这种清爽，会跟她有关吗？</p><p>那顿饭吃完回家后我研究了好一阵子徐梓萌的脸书。干干净净，主要都是自己的作品链接，很明显是不喜欢在社交网络上展示私生活的类型，完全看不出来她正和谁在一起、在一起了多久。沈镜迟的脸书画风也同样的无懈可击，果然非常低调。不知道微信朋友圈长什么样，但那时我已经删掉他一年了。</p><p>说实话，那天挺沮丧的。也许他们在谈一种「成年人」的恋爱，不声不响地过着幸福的小日子，可能唯一一次在社交网络谈到恋人就是公布结婚的消息吧。</p><p>当晚躺在床上睡不着，点进去徐梓萌的脸书一条条看她做的那些 infographics 和设计，有些真的很花心思，美观、好玩、又很有价值。</p><p>实在是很优秀的女孩子呐，沈镜迟眼光挺好的。</p><p>或许，也说明我眼光不差吧。</p><p>■□■</p><p>沈镜迟菜也不夹了，像是在老老实实地等我提问。我曾经耿耿于怀的心事竟然会有见光的一天，命运真奇妙。</p><p>「她是什么类型的？」</p><p>「嗯……」沈镜迟皱起眉头，开始检索记忆库。</p><p>就在那时我突然很害怕沈镜迟会以我为坐标系来回答这个问题。「比你能干」？「比你优秀」？「比你懂事」？这些我倒无所谓，但拜托千万不要是「比你可爱」。</p><p>答案揭晓。「她属于比较典型的 Type A 吧。很上进的姑娘，执行力特别高。」</p><p>看来是我想多了，沈镜迟好像根本没有把我和她放在同一个次元里。我松了口气，习惯性怼他一句：「你怎么会追得到 Type A 的女生？」</p><p>沈镜迟也就顺势接过话头：「所以在一起没多久就分开了嘛。」</p><p>「没多久是多久。」</p><p>「半年左右吧。」</p><p>「为什么分开呢？」</p><p>「两个人对这段关系的期待还是挺不一样的。她…她比较有规划吧，就显得我好像总是得赶个什么 deadline 一样，有时候觉得谈恋爱不该是这样的吧？加上她早就定了要去西海岸学人机交互，我当时还是想留在纽约，所以最后就分开了。」沈镜迟说完，默默地扒了几口饭。</p><p>我心里一凉。把「西海岸」换成「香港」，徐梓萌的经历就是我的经历。</p><p>「所以你是个不能接受异地恋的人对吗？」我问沈镜迟。</p><p>「不对，」沈镜迟很笃定，「不是异地的问题，是因为我发现自己其实没有喜欢到会把她列入未来规划的地步，那我何必拖着人家呢。」</p><p>他倒是承认得很直白，我觉得这段关系也没什么好往下问的了。</p><p>「除了徐梓萌呢？」</p><p>「如果说 relationship 的话，那就没有了。」沈镜迟转过头来看着我，「该你说了。」</p><p>「我在香港的时候和一个读流体力学的小哥哥有短暂地在一起过，不到三个月。」</p><p>「流体力学？」沈镜迟挑了挑眉。</p><p>「你有意见啊？」</p><p>「没有，对你刮目相看而已。怎么在一起的啊？为什么那么快又分开？」</p><p>「大概是觉得很新鲜吧，于是一冲动就在一起了。但是在一起之后觉得两个人每天聊的都是些很浅薄的事情，吃了什么啊做了什么啊这些，没有更深层的对话和思考。或者可能跟专业差太远也有关系吧。」</p><p>「我们以前谈的不也是这些浅薄的事情吗？还一谈就谈了两年多。」</p><p>「我觉得我 20 岁的时候谈个浅薄的恋爱无可厚非啊，何况我从来没觉得跟你谈恋爱很浅薄。总之就是随着年纪渐长还是会渴望一种更高质量的恋爱吧。」</p><p>「那你这要求得也太苛刻了，」沈镜迟语气有点不客气，「相处本来就是非常混乱非常原始的 raw material，它注定就是 poorly edited 的，你去采访的时候也不可能要求人家每句都是金句啊，这不是一个道理么。」</p><p>「不不不，你说的这个我完全同意，但当时的情况可能更像是，我最想写的明明就是文化稿，但结果我跑去采访一个流体力学专业的 source，别说金句了，他可能连一些最基础的专有名词都没听说过，是那种级别的捉襟见肘啊，」想到那时分开的景象，还是有些愧疚，「当然，这不怪他，是我的错，我没想明白自己的需求就去招惹他了。」</p><p>沈镜迟点点头，「好吧。除了他呢？」</p><p>我学着他刚刚的语气说，「如果要说交往过的，也就这个了。」</p><p>两个人的叙述维持了一种微妙的均衡，相互都心照不宣，彼此的「口供」之下还隐藏着那些 date 过暧昧过的人。但既然没有发展成男女朋友，也就不必追问。</p><p>■□■</p><p>「在你这些交往过约会过的人里面选一个最难忘的吧。」</p><p>沈镜迟这问题问得，有那么一点儿他以前那种得得瑟瑟的风韵了，好像就吃准了我会回答是他一样。</p><p>我盯着天花板想了一会儿，老老实实地说，「那还是跟你在一块儿的时候最开心吧，」怕他骄傲，又赶紧补了一句，「可能因为那个年纪本来就是很容易开心的。」</p><p>沈镜迟故作平静未遂，听到我的答案忍不住很得意地笑起来，一副讨打的样子。我推了他一把说你干嘛笑那么鸡贼！他一边笑一边摇摇头说，没有没有，我是想说，我也是。</p><p>「也是什么？」</p><p>「跟你在一块儿的时候最开心。」</p><p>那个瞬间我觉得自己的心脏咚地一声巨响，不知撞在了什么地方。</p><p>眼泪就不由自主地滑出来了。</p><p>沈镜迟吓了一大跳，放下碗筷去拿纸巾，说话都结巴了：「对不起啊，我我我真不是故意想让你难过的。」</p><p>就怪他。都怪他。为什么要问这种问题。为什么要说「我也是」。 </p><p>我吸了吸鼻子，抬头问他：「既然那么开心，为什么我们也分开了呢？」</p><p>他看上去一副很委屈的样子：「是你想要分开，我当时根本没有办法留住你。」</p><p>什么？！怎么会变成这样的叙事？</p><p>我忍不住提高了声音，眼泪刷刷刷地流：「可是你从来都没有试图要留住我，你从来都没有说过你在意。我说想要申请香港的研究生的时候，你根本都没有问过一句，『为什么不留在美国？你不想跟我在一起了吗？』你没有。哪怕连试图争取一下你都没有。你当时说的是，『挺好的。』感恩节吃饭的时候你也没有留我。我一直以来都觉得是我们同时放弃了对方，怎么会变成只有我想要分开？」</p><p>沈镜迟的眼神里有一种难以置信的伤心：「如果我真的不在意，我感恩节为什么飞过去找你呢？难道我要苦苦哀求你才愿意留下来吗？那在一起还有什么意思呢？就算我真的那样说了，真的争取了，会改变什么吗？你做决定根本就不让人插手。我毕业那时候本来说得好好的两个人一起在纽约实习，出状况了你又不告诉我，已经安排好去旧金山了你才告诉我。我还能说什么？我能拦你吗？」</p><p>他竟然一翻就翻到我最难堪的一件旧账，我委屈得都要炸了，哭得连话都说不完整：「我不是故意不告诉你，我是不想让你觉得我什么都不会，整天像个小孩子一样出了事情就只能哭着去找你。我不想让你觉得我很蠢。」</p><p>沈镜迟眼睛也红了，他紧紧揪着眉头，很慢很慢地说：「我见过的你做的蠢事儿还少吗？我有因为这样就说我不喜欢你了我不要你了吗？那个夏天我真的每天都觉得自己很失败，女朋友连这些事都不愿意告诉我，不想要跟我一起解决。我觉得她一个人就过得很好，她有很多想做的事，她自己已经想明白了要去一个怎样的未来，而那个未来好像没有我的位置。我当然想留住她啊，我觉得这个世界上再也找不到像她那样的女孩儿了。可是我没有那种自信，因为我真的没有办法跟她保证，跟我在一起才是更好的未来。你现在明白了吗？」</p><p>我说不出话来，我觉得我的心已经难过得要碎了。</p><p>■□■</p><p>洗碗的时候两个人都有些沉默。</p><p>沈镜迟问，我们现在算是什么关系呢？</p><p>我说，时隔多年，终于可以坦诚聊天的老朋友，可以吗？ </p><p>沈镜迟声音有点僵，就，只能是朋友了吗？</p><p>我才止住的眼泪又忍不住了。</p><p>「沈镜迟，我真的很喜欢你，从 19 岁开始就很喜欢你。我们已经分开过一次，那对我来说真的很痛苦，我没有办法想象跟你分开第二次。所以，在我想清楚我们到底适不适合、会不会有未来之前，我不能贸贸然地跟你重新在一起。」</p><p>沈镜迟大概没预料到还有这种突如其来的告白，声音显得有点慌乱：</p><p>「好，我知道，我明白，我们可以以朋友的身份一起想这些问题，没关系。不哭了好不好。」</p><p>那天沈镜迟走的时候我一直把他送到楼下，总担心今天把话说得太开，两个人之间会不会有些什么可能性彻彻底底地死了。</p><p>他像是看穿了我的心事，提议来一个「老朋友的拥抱」。也许是我不由自主抱得很用力，他最后在我额头上留下一个轻轻的吻，说，圣诞快乐。</p><p>也许，这故事仍然未完待续？</p><p>■□■</p><p>元旦的时候给亲朋好友们挨个儿发祝福的微信，发到阿雯，撒娇让她新的一年继续珍惜我。</p><p>阿雯说：「我是肯定会啦，希望今年也会有一个懂得珍惜你的男孩子出现。」</p><p>我叹口气，跟阿雯说：「其实我跟沈镜迟十一月的时候又见到了，然后之后都有约出来玩，正在犹豫要不要重新在一起。」</p><p>阿雯说：「哇！今年第一个好消息！」</p><p>我跟阿雯认识很多年了，初中同班，高中同校。她是所有人心目中的优等生，无论成绩还是品行，一直制霸全年级。听说高三的时候各班老师会找那些还没发挥出潜力的种子选手型学生挨个儿谈话，激将一番。而那些谈话的保留开场白就是：你看看人家 1 班许静雯。</p><p>阿雯的性格，用我们粤语来说，叫「好生性」，翻译过来就是乖、懂事、识大体、少年老成。连我妈这种极少使用「别人家孩子」事例的佛系母亲，也在初中某次家长会上被阿雯圈粉，回来喃喃地感叹：这孩子真的是没得挑，也不知道家里到底是怎么教的，教这么好。</p><p>实际上，阿雯家有两个极难伺候的公主病。一个是阿雯妈妈，成天要人哄着。另一个就是大女儿阿露，无论眉眼神态脾气，全都十足十地随了母亲。我特别记得高二那年一群同学去阿雯家烧烤，刚上大学的阿露也在，全程都在跟我们眉飞色舞地聊天，吃进去的每一口都是阿雯弄好端给她的，看得人瞠目结舌。</p><p>所以阿雯说：我之所以有这种性格，完全都是被逼无奈。</p><p>读本科的时候，我们几个从初中一起玩到大的女孩子组建了一个名叫「闺密就是小丈母娘」的微信群，把各自的男朋友都拉进来给彼此考察，所以阿雯知道沈镜迟是谁。几年过去，当时拉进群的男朋友们已经陆续变成前任（或路人），这个群当然也就石沉大海。</p><p>在看到阿雯和阿俊的婚纱照的时候，我曾经以为他们会是「小丈母娘」群仅存的硕果。但没有想到，后来连他们都分开了。</p><p>这件事在我们那边也算是个不大不小的新闻，听说，以前那些夸过阿雯「生性」的中学老师，在近年的校庆茶话会上纷纷感叹阿雯的「出格」：以前那么乖，怎么会……</p><p>那阵子我还在香港，跟老同学联系得少，过年回家参加同学聚会才听到「阿雯离婚」的消息。心里一惊，优等生连结婚离婚这种事都这么领先吗？</p><p>■□■</p><p>后来我小心翼翼地去问阿雯发生了什么。阿雯说：</p><p><em>拍拖是两个人的事，但是结婚避不开家人。拍拖的时候就觉得阿俊爸爸妈妈不算太客气，但当时觉得可以接受。谁知结了婚，真正在同一个家里住，又完全不同。我自问都是从小到大被人赞「生性」的人，脾气好，能迁就，但是有时连我都受不了他爸爸妈妈。生活习惯是一方面，另外我是真的不想被他们来指点我的职场表现，也实在没有想那么快生 BB。我同他们沟通，他们就很失望，说，个个都说你一路都好乖，但为什么来我们家就这么不听话？</em></p><p><em>我问阿俊，我们有没有可能搬出去住。阿俊就好难过，说有什么矛盾这么严重，要放着自己家里不住，搬出去住？他们是爸妈，没有任何恶意；他们是长辈，所以观念同我们有出入。我们做子女、做晚辈，是不是应该多一些体谅？</em></p><p><em>阿俊又去同他爸爸妈妈讲，你们这样搞到阿雯想出去住了，以后讲少两句行不行。他爸爸妈妈就很生气，更加觉得我教不听，我同他们就更加难相处，变成阿俊在中间好辛苦。</em></p><p><em>我自己阿妈家姐已经是这种难搞的性格了，如果去到一个新的家庭，又要去迁就这样难搞的公公婆婆，我真的很累的啊，返工已经好累了啊。阿妈家姐是天给的，我没得选；但是公公婆婆我有得选，我不想选错之后将就一世。</em></p><p><em>所以我同阿俊讲，你那么孝顺，我不想你难办。刚好又只是领了证，还没有摆酒，不如算了。</em></p><p>而这，还不算戏剧性的。更戏剧性的是阿雯后来辞了职，换了个城市，遇到了现在的老公，比我们都大几岁，是个律师。结婚的时候买了套房，男方付首期，阿雯家负责装修，两家一起供，房子写的是阿雯的名字。</p><p>怎么讲，优等生的人生，真的是甩我们几十万个身位……</p><p>我跟阿雯说：「你感情经历这么丰富，给我传授一点经验吧，我其实想跟沈镜迟重新在一起，但是又很怕我们走不到最后。尤其想到关于家人、下一代这些事，真的会对感情很灰心。」</p><p>阿雯说：「如果我真的有什么经验可以告诉你，第一，就是不要骗自己，想做什么就去做。不要轻易地觉得自己可以承受一个违心的决定，不要高估自己的适应能力，不要觉得理智是万能的。第二，如果你真的真的感到不舒服，也努力过，发现没有办法改变，也没有办法忍受，你完全可以掉头就走，不是什么丢人的事。从来不存在什么太晚了、来不及。或许那是种失去，但那也意味着你可以把握更好的机会。」</p><p>看到那段的瞬间我真是觉得自己活在一个错乱的世界。感性至上的竺铭来泼我冷水，而一向懂事的许静雯反倒来劝我勇往直前。是什么让她们习得了天赋以外的清醒与狂野？是爱吗？</p><p>我的心砰砰砰跳起来：「所以你是支持我跟沈镜迟复合的咯？」</p><p>阿雯发了个奸笑的表情：「我一直都很看好你们两个啊！当年你们莫名其妙分开的时候我还来教训过你不懂珍惜啊，你记不记得。」</p><p>「喂，你是不是收了什么好处啊？你连他面都没见过，你怎么知道他靠不靠谱？」</p><p>「拜托，我没见过他，但我认识你十二年了啊！我十二年都没有见过另一个男生让你那么开心啊！」</p><p>「哎我发现你现在说话语气跟你妈你姐越来越像了，是压抑了二十五年终于开始放飞自我了吗。」</p><p>「是啊，我爸也这么说。我今年开始有点理解我妈了，原来被爱的人真的不用太懂事。」</p><p>■□■</p><p>回头跟沈镜迟出来吃饭的时候顺便跟他复述了一下阿雯和阿俊的故事。沈镜迟说，啊，这是什么送命题吗。我说，没有啊，这不刚好是你也认识的人嘛，就顺便讲给你听一下。沈镜迟说，不，我已经意识到了这是一道送命题。我说，噢，那既然这样我们就来模拟考一下看看你是怎么死的。</p><p>沈镜迟说，这要是放我身上，是这样一个逻辑──你如果不开心，我就不开心；我如果不开心，我爸妈也就不开心。所以重点是，我一定会想办法把你哄开心，这样所有人都开心了。怎么样，是不是满分。</p><p>讨厌。</p><p>我说，你这过分了啊，我还没有决定要跟你中止「老朋友」关系呢，你不能这样调戏我。</p><p>沈镜迟说，天地良心，我这是认真的，以后你可以拿着聊天记录来找我兑现的。</p><p>真讨厌。</p><p>那瞬间突然有种感伤，想到我和我的朋友们这几年在爱里的哭哭笑笑、打打闹闹。永远有令人振奋的故事在拉开序幕，但没有什么会永垂不朽。我看着桌子对面这个刚把我哄开心了的男人，意识到我们之间终有一天要失散，内心已经开始舍不得。</p><p>我说，那我也认真问你一个问题。沈镜迟眼睛一亮，你问。我说，可能不是你期待的问题，我想问的是，爱情是什么？沈镜迟作苦瓜脸状，为什么比送命题还难……</p><p>没理他的卖萌，我自顾自地说道：</p><p><em>大概从两年多以前开始，我心里时不时地会冒出一个句子，「爱情只是我们用来说服自己的一个借口」。我很确定这不是我从别的什么地方看来的，它就那样非常突兀地出现在我的心里，或者是梦里。</em></p><p><em>然后我逐渐觉得这句话很有道理。「爱情」真的是一个完美的借口。在它的怂恿下，我们会不由自主地扑进一场场很疯狂的浪潮。即使在潮水褪去后，浑身湿透、一无所有，却仍然相信自己至少收获了一种叫「爱情」的东西，然后再一次扑进浪里。可是，这个叫「爱情」的东西，看不见，摸不着，自始至终都是捏造出来的呀。</em></p><p><em>刚刚看着你的脸，就突然想起这句话。真的是连自己都不明白自己了。</em></p><p>沈镜迟呆呆地看着我，两个人就那样沉默着。</p><p>■□■</p><p>没过几天，就到我的生日了。今年我的生日在星期一，所以提前到星期天约了沈镜迟出来过。</p><p>碰了面之后，沈镜迟递过来两件礼物：一个难以判断内容的、比手掌大一些的盒子，上面附了…一封信？</p><p>我问沈镜迟，这是情书吗！沈镜迟挠挠鼻子，算是吧。我来劲了，那我能现在拆吗？沈镜迟笑笑说，拆吧拆吧。</p><p>于是我就拆开信读起来。</p><p><em>森森同学：</em></p><p><em>想着你以前那么喜欢明信片，我一张都没给你写过，挺愧疚的，算是弥补一下吧。明信片写不下，所以改写信了。</em></p><p><em>从去年冬天重新见面到现在，我们已经严肃地讨论了很多问题。上次吃饭，你终于提到了我们从来没有聊过的，「爱情是什么」。当时我没答上来，回头想了很久。</em></p><p><em>可能对我来说，爱情是那样一个时刻──忙了一天，太特么累了，连澡都洗不动，只够力气瘫在床上盯着天花板，整个人放空，然后不知怎么就突然很无奈地发现，「<strong>哎，想要向全世界炫耀的野心还是有啊，还是想告诉所有人，我特么这辈子就交代在某个奇葩身上了啊。</strong>」</em></p><p><em>虽然是认栽吧，听起来怎么就那么幸福呢。</em></p><p><em>我一个人的时候觉得，生活里竟然有那么多的瞬间只能跟自己说，「没办法」。特别萧瑟。但如果某天，某天她来了，我好像就能从不知道什么地方预支来一点儿信心和勇气，从此可以跟自己说，「没关系」。</em></p><p><em>上次你说，「爱情」可能只是我们用来说服自己的一个借口。听得出来，你也有点儿垂头丧气了。（注意我说的是「也」，确实，我们都已经过了那个天不怕地不怕的二十岁了。）但我还是想说，别灰心。是因为你已经不自觉地在爱了，才会绞尽脑汁地想要找个正大光明的借口啊。</em></p><p><em>先写到这吧，我快没词儿了。最后想告诉你的是，这几个月以来，每天最开心的事，就是能跟你说说话。</em></p><p><em>真希望我们以后还会有更多在一起说说话的时间。真希望还能陪你过很多个生日。</em></p><p><em>你的老沈</em></p><p>读完信我都快瘫痪了，眼泪鼻涕一起流。沈镜迟默不作声给我递了张纸，像是忐忑地等着我说些什么。</p><p>我擤了一把鼻涕，泪眼朦胧间，又瞄见信纸上那句「想要向全世界炫耀的野心」。咬咬下唇，仰起脸来问他：</p><p>「那…那你希望我是那个奇葩吗？」</p><p>沈镜迟一愣，仿佛他已经排练了无数次的计划又被我无厘头的提问给打乱了一样，最后只能没辙似的笑起来，说：</p><p>「你…你很显然已经是了。」</p><p>那个瞬间我几乎以为自己在幻听，回过劲儿来之后很没形象地呜哇呜哇大哭出声。突然想起，好几年前（原谅我已经哭得数不来数了），也是这样寒冷的季节，一个年轻的沈镜迟对一个年轻的林森森说，我从来没见过哪个南方姑娘像你这么北方的，要不咱俩处处？</p><p>沈镜迟伸过手来，我像坨烂泥一样软趴趴地跌进他怀里，抽抽搭搭地抱怨：</p><p>「所以你这辈子是编不出什么好听的情话了是吗。」</p><p>他揉了揉我的脑袋，搂得更紧了一些，用一种云淡风轻的声音说：</p><p>「一辈子那么长，走着瞧啊。」</p><p>本文写作于2018年4月</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6RR1-Glb1BAkitqua4XKRw" target="_blank" rel="noopener">阅读原文</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;作者&amp;amp;主播：F小姐&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不只是分手故事而已</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E5%88%86%E6%89%8B%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%80%8C%E5%B7%B2.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/不只是分手故事而已.html</id>
    <published>2018-05-29T07:32:41.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T15:29:01.472Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=3&id=10006119&auto=1&height=66"></iframe><a id="more"></a><p>作者&amp;主播：F小姐<br>■□■</p><p>跟沈镜迟分手之后第一次哭是在我毕业那天。</p><p>大冬天的，在异国他乡毕业，实在是件萧瑟的事情。</p><p>爸妈没来——路途太遥远，再加上是12月中下旬这种奇怪的时间段，实在请不到假。</p><p>相熟的师弟师妹没来——该旅游的旅游，该回国的回国，几乎是在12月初期末考刚结束的第二天就走得一个不剩了。</p><p>同级的那几个知心好友也没来——他们按计划都是要等明年夏天才毕业的，同样也是早早就开始享受寒假了，谁还会在这偏远小城里耗到圣诞节前夕呢。</p><p>其实我早也预料到了这份没有亲友团的凄凉，所以反复跟自己讲，既然选择了提前一学期在冬季毕业，就应该要有承受凄凉的觉悟。可是，当我们一小撮冬季毕业生走进小礼堂的时候，当观众席上的所有人齐刷刷向我们投来热烈的目光和掌声的时候，当站在我前前后后的毕业生都在跟自己的亲友团飞吻和打招呼的时候，我才突然意识到，哎呀糟糕，我要跟谁飞吻、跟谁打招呼去呢？这份后知后觉一下子冲得我鼻子有点酸，我不得不咳嗽了两声才压制住了那份要掉眼泪的冲动。</p><p>毕业典礼结束，从小礼堂里出来，忍不住想自嘲。大学本科生涯就这样无声无息地没了，甚至连最后的仪式都如此马马虎虎，怎么搞的。于是掏出手机，任性地在朋友圈发了一张嘟嘴卖萌照感叹道——</p><p>——即将静悄悄地滚蛋啦，不甘心呀不甘心。</p><p>按完发送，觉得这满腔繁杂的情绪唯有用美食才能治愈。于是当机立断，把手机往兜里一揣，嘎吱嘎吱踩着雪去吃我钟爱的那家越南菜了。</p><p>服务生把我点的汤米粉端上来之后，我按照惯例掏出手机准备一边刷一边吃。这么一会儿功夫，微信朋友圈就有十来条新消息提示了，不得不说我心里还是泛起了一阵受到重视的窃喜。</p><p>点开一看，一楼是沈镜迟的回复：毕业快乐哟。</p><p>二楼回复：请一楼和楼主不要再借分手之名秀恩爱之实了好吗！</p><p>三楼回复：请一楼和楼主不要再借分手之名秀恩爱之实了好吗！</p><p>四楼回复：请一楼和楼主不要再借分手之名秀恩爱之实了好吗！</p><p>五楼回复：请一楼和楼主不要再借分手之名秀恩爱之实了好吗！</p><p>我完全没有预料到会看到这样一串触目惊心的队形。夹起来的一筷子米粉还没吃到嘴里，眼泪就噼里啪啦地砸进了汤里。</p><p>■□■</p><p>在我认识的所有人里，没有人的分手经历比我的更奇葩。</p><p>我的大部分女性朋友分手的原因都是遇到了渣男，所以分手后常见的剧情是：闺蜜团对女主角一波接一波地慰问和安抚，伴随着对男主角一波接一波的吐槽和声讨。</p><p>但是在我的分手剧本里，却变成了：我一波接一波地去慰问和安抚我的闺蜜团，与此同时接受着她们对我的一波接一波的吐槽和声讨。敢情在她们眼里我是情商智商都下线了才会跟沈镜迟分手，要么就是我做了对不起人家的事了。我从来不知道沈镜迟竟然把我的闺蜜们收得这么服服帖帖，真是大开眼界。</p><p>更搞笑的是，沈镜迟那边似乎也因为这桩莫名其妙的分手被基友团骂得灰头土脸。看样子境遇跟我是半斤八两。</p><p>大概在我和沈镜迟的朋友们看来，我们两个分手实在是不懂事瞎胡闹。</p><p>沈镜迟不是渣男，我也不是渣女，压根儿没有第三者。我们两个性格简直就是天造地设的一对儿，在一起的两年多也相处得很融洽，不但让彼此的生活很欢乐，连带着让周遭的人的生活都多了很多笑声，所以绝对不是性格不合。你现在问我喜不喜欢沈镜迟，我还是会毫不犹豫地说喜欢，而我猜他喜欢我的程度甚至比我喜欢他还要多，所以也不是不爱了。</p><p>纯粹就是两个人觉得，到这个阶段，还是分开更自在一些。</p><p>我的室友小李在审问我分手原因的时候听到我这样前言不搭后语完全没有逻辑的答案，直接就瞪圆了眼睛吼过来：“这什么鬼？感情好到可以随便分个手玩一玩？花样虐狗的新姿势吗？”</p><p>听到这样的话，我觉得自己整个心脏好像皱缩成了一颗又老又丑的核桃。我咽了一口口水，弱气地张口辩驳，一方面是想试图理清自己的思路，一方面也是想争取几句分手之后应得的温柔体贴的安慰。</p><p>我说：“其实，因为背叛和伤害而离开一个人是一种很痛快的方式。因为你很清楚已经没有任何希望了，所以摆在眼前的路是很清晰的。可是，当背叛和伤害都不存在的时候，离开一个人才真的需要经历很多的纠结和思考，那才是真正的折磨……”</p><p>小李直接打断了我：“你怎么这么作啊？想怎样嘛？既然没有人出轨，你又还喜欢他，干嘛分手？！”</p><p>她气势汹汹，我突然就懒得解释了。本来分手就只是我和沈镜迟两个人的决定，这些闲杂人等凭什么自以为是地来指手画脚。</p><p>我自己心底非常清楚这真的不是“想起一出来一出”的儿戏。“分手”这两个字，我酝酿了至少有半年之久，才最终说出口的。</p><p>■□■</p><p>第一次发现“分手其实并不遥远”是2014年1月。</p><p>刚开学，照例收到“2014年冬季毕业申请现正开放”的群发邮件。我心里一动，瞄了一眼自己的学分进度表，心里盘算了一下。如果我按计划在2015年夏季毕业，那最后一个学期实际上只需要选两门课就达到毕业的学分要求了。为了两门课多待一个学期，那多浪费钱啊！倒不如把那两门课塞进接下来的暑假学期和秋季学期里，提早一个学期毕业算了。这么想着，我就毅然决然地填了2014年冬季毕业的申请。</p><p>沈镜迟知道之后说：“挺好的呀，然后呢？什么打算？”</p><p>我这才发现，提早毕业也就意味着我得提早开始思考出路问题，于是装出一脸痴呆相问沈镜迟：“我有什么选项吗？”</p><p>沈镜迟一边刷着网页一边正儿八经地调戏我：“回国或者留美，工作或者读研。其实理论上来说还有嫁人这个选项。”</p><p>我故作嫌恶状说：“哎呦，老婆本儿攒够了吗就敢往上捅词儿啊。”</p><p>沈镜迟一脸窃笑转过来看着我：“哎呦，真这么想嫁给我啊。”</p><p>混蛋，又给我下套。我一爪子上去掐住沈镜迟的胳膊说：“你少来！说正经的！作为直系师兄你快给师妹的前途指点一二啊！”</p><p>沈镜迟故作忧伤状说：“师兄也是前途未卜啊好不好，哪儿有资本给你出谋划策。前两天还梦见我申的学校一间都不收我。”</p><p>我本来下意识想吐槽一句“谁让你个二货连难度系数那么低的本校都不申，非要投东岸西岸”，但是我也知道沈镜迟那份故作忧伤的背后是实实在在的焦虑，这个时候开玩笑就真伤人了。所以我赶紧接了一句：“梦都是反的啦。”</p><p>沈镜迟没有申本校的研。也就是说，再过四个月，本科毕业的沈镜迟就要前往下一站了。虽然他现在还不知道那会是在哪里，但肯定不是在这里。</p><p>他会离开我所在的城市。我心里有那么一瞬间的不舒服。</p><p>但是转念一想，让我选的话我也不会申本校。虽然牌子很响，但是毕竟是小地方，资讯流通的速度远比不上大城市，做新闻感觉没什么奔头。他要出去闯，有他的道理。</p><p>一个嘲讽的声音不知道从哪里响起来：该不会，你们两个到头来也是毕业就分手吧。</p><p>我被自己如此消极的心理暗示吓了一跳，赶紧把这个念头扑灭，说：“年底毕业之后怎么样还不确定，不过我今年暑假学期的确需要选实习的学分。我跟你一起投简历好啦。”</p><p>沈镜迟眼睛一亮：“诶诶诶！不错啊！真的在同一个城市的话你就甭找室友了，直接来跟我一起住吧。”</p><p>啧，这个得寸进尺的家伙。我劲头上来了，眯起眼仰起脸跟他顶嘴：“沈镜迟同学，你今天什么毛病啊？这才1月份呢，外面雪还在嗖嗖嗖的下，你发春是不是发得有点太早了？”</p><p>沈镜迟把电脑一合，站起来穿外套，漫不经心地说：“一个寒假没见了想你嘛，调戏的分量当然要给足，”然后转过头来看我一眼，“穿外套，出去吃饭了。”</p><p>我们两个的关系果然比较适合插科打诨互相拌嘴，不适合板起脸来讨论前途问题。</p><p>■□■</p><p>春假过得忐忑不安七上八下。我们俩都在等实习的offer，此外沈镜迟还在等研究生的。在这种等待的愁云笼罩之下，自然没有任何出门旅游的心情。我驻扎在沈镜迟的公寓，两个人颓在一块儿，煲剧和看电影杀时间，只字不提offer的事。最记得那会儿两个人窝在沙发里看了1995年版的《花样男子》，藤木直人一出来的时候沈镜迟在旁边吐槽说，这分明是何炅呀！</p><p>春假结束之后没多久沈镜迟人品大爆发，接连收到了好几份offer，实习的和研究生的，都在纽约。我也收到了实习的回复，参加了几个interview，不出意外的话暑期就能跟沈镜迟一起去纽约了。</p><p>我几乎都已经想象到这个重磅好消息公布之后朋友圈将会是怎样一片哀鸿遍野，一边膜拜我们两个是金童玉女，一边咒骂我们闪瞎狗眼什么的。我忍不住开始为这番想象的图景沾沾自喜。</p><p>可惜我高兴得太早了。</p><p>当时回复我的有两家，A公司已经给了offer，但B公司还在面试的流程中。老实说，B公司我更想去。我本来打算等B公司表明要录用我之后再拒掉A公司，但老天显然不会让我如此开挂，A公司不可能无休止地等我，他们只给我一星期的考虑时间。在那一个星期里我又参加了B公司的二面，从面试官语气里似乎听出了一丝非常想让我过去和他们共事的意思。于是我就赌了一把，把A公司给拒了。</p><p>结果，在我把A公司拒掉的一星期之后，B公司回复我说，很抱歉。</p><p>我怎么会愚蠢到让自己陷入这样的境地。现在好了，一夜回到解放前，手上一个offer都没有，等于要重新开始投简历。当时我都要疯了。已经是4月中旬，到派offer的季节了，该招的肯定都招满了，我要到哪儿才能凭空搞一个实习出来？！而且我还没有退路，课已经选了，我暑假学期必须要有一份实习的学分，学分完不成，就要耽搁冬季毕业。</p><p>我眼看着自己的生活即将像多米诺骨牌一样刷拉拉地崩塌。觉得很跌份儿，也不知道要怎么跟沈镜迟说“我要到手的实习没了”这样的噩耗。我知道他拿到研究生offer之前其实一直睡不好觉，我想让他多享受一下那个消息带来的好心情，所以不想打扰他。</p><p>而且，可能是我太拧巴了吧，觉得男朋友是用来激励自己共同奋斗的，不是用来依赖的。尤其是实习这样的关乎个人前途的大事，我自己弄的烂摊子，凭什么让他跟着操心呢。</p><p>所以我没有跟沈镜迟吱声，更没有跟任何朋友吱声。奇怪的是，当我决定要自己解决的时候，思路反倒清晰了很多。我去找了实习导师，描述了自己的窘境。幸好，指派给我的这个导师是之前蛮宠我的一个大叔教授。可能他觉得这个小姑娘摔这么一跟头实在是有点可惜又有点可爱，就宽慰我说，没关系，他动用一下他的人脉打听打听，总能找到一份实习的。</p><p>不过，他执教之前的职业生涯基本上都在西海岸，于是问我，实习不在纽约的话有没有关系。都这种时候了，我当然不敢挑三拣四，立马说，能找到实习就很好了，麻烦教授啦！教授摆摆手说，没关系，离夏天还有时间嘛，不用怕。</p><p>走出他办公室的时候突然想起来，他之前上课的时候提到过，自己的女儿跟我们差不多大，这会儿正在欧洲念书。大概他是把给不到自己女儿的那份爱分了一点儿给我吧。想来是老天对我网开一面。</p><p>五月初，终于敲定了实习，在旧金山。我这才敢和沈镜迟说事情的来龙去脉，可怜兮兮地卖萌：“你生我的气吧，我不能跟你一块儿去纽约了。”</p><p>沈镜迟的表情看不出来有明显的不开心。可能他早已经猜到事情有变故，只是为了维护女朋友的自尊心才没有问起、没有说破。他笑了一下说：“独立日的时候你就可以来找我啦。”</p><p>于是我就顺着他的话跟他抬杠：“咦，不对诶，从西岸飞东岸可不划算了。你想啊，我要是早上八点出发，六个小时的飞机再加上三个小时的时差，算上路上杂七杂八的时间，到纽约都晚上七八点了，一天就没了！”</p><p>沈镜迟伸手过来捏我的脸：“你这小白眼狼，把我一个人扔纽约，我让你来见我一面你还想讨价还价？”</p><p>我赶紧应了一声：“好嘛我错了嘛，我现在就去看机票。”</p><p>沈镜迟哼了一声，不搭我的话了。</p><p>■□■</p><p>不知道是不是因祸得福，我发现旧金山更对我的胃口。又或者是我本身在经历了offer惊魂之后对世事的期望值整体都降低了，所以觉得在旧金山遇到的一切都比我想象得要好。</p><p>我在实习单位当社交媒体助理（这年头好像所有的媒体实习生都在做这个）。虽然工作本身没什么特别有挑战性的地方，但是办公室气氛很温馨，同事们是一群逗比吃货，每天不重样儿地往办公室里带零嘴。</p><p>上司的个性也很可爱。这个短发泡泡眼的德裔女人每天都有层出不穷的段子来跟我吐槽美国人，我一度怀疑她其实是个披着德国人的皮的英国人。除此之外她是个超级大球迷，世界杯一开始她就天天给我安利德国队，成功地让我记住了克洛泽和穆勒的帅脸，还有那个跟她一样泡泡眼的厄齐尔。</p><p>五月底的时候恰巧国内有朋友在做微信公号，正在招兵买马，拉我去给他们写写编译类的文章。我一想，反正自己实习的活儿不重，闲着也是闲着，也就答应了。</p><p>做了两篇之后，引起了团队里的一个前辈的注意，于是过来戳我私聊，问我在哪儿上学、什么时候毕业、想不想给她供职的杂志写稿子。我脑袋顿时嗡的一下，被天上掉下来的硕大的馅饼砸得头晕眼花，那本杂志我中学的时候还一度很爱看呢。真是万万没想到会变成这样的神发展，当然忙不迭地说好。</p><p>一开始是帮着查资料或者采访美国人，再之后前辈就放我自己独立去做小稿子了。在新闻学院里呆了三年学到的十八般武艺终于派上了用场，睡前醒后总算有了可以惦记而且是值得惦记的东西，被赏识被信任的感觉好幸福。</p><p>一边实习，一边做翻译，还要采访写稿子，生活塞得满满当当的。但我就是虚荣呀，但凡看到自己的名字又在署名那栏出现一回，我就觉得，噢天哪，为了这种血液奔涌的瞬间，我可以不需要闲暇，不需要周末。</p><p>尤其记得有一回，我在脸书上七拐八拐地挖到了一个看上去很有戏的source，于是发了私信约采访。他问我是怎么找到他的，我就一五一十地描述给他听。然后他回复说，哈哈，你真可爱。正是周六下午，我在厅里，抬头一看外面漫天漫地的大太阳，心情好得要爆炸，转头高声问房间里的室友明天早上要不要一起去喝早茶，室友也高声说好。我觉得全世界的成就感和小确幸就在那个瞬间拥过来，裹住了我。</p><p>那个有戏的source的故事后来的确成文了，还发表了。前辈发了一张照片过来，我点开一看，自己的名字白纸黑字地印在纸质版上面。于是捧着手机傻笑出声。</p><p>稿子发表的事情我第一时间告诉了爸妈，还有在国内的朋友，叫他们去买来看。睡醒一觉之后才想起来，还没有和沈镜迟说。</p><p>■□■</p><p>沈镜迟在我的整个夏天里的戏份跳水般地急剧减少。</p><p>我猜他也一定很忙。本来他是个特别喜欢在微信朋友圈里浪的人，夏天一开始基本上都很少发动态。而且他已经开始给我的朋友圈点赞了，评论都懒得敲，他以前不是这样的。</p><p>五月中沈镜迟毕了业，然后他往东走，我往西走。最开始还有一些联系，到六月基本上整个月就没说过几句话了，说的话都是断断续续的。可能因为时差的关系吧，微信上的对话都像是离线留言一样。要聊的话题也不过是我七月初独立日去纽约的安排。他说，他还有别的朋友独立日想到纽约见个面，问我介不介意。我说，当然不介意。</p><p>独立日的纽约之行没有特别愉快，也没有特别不愉快。跟沈镜迟见了面之后就非常自然而然地开启了双向吐槽模式，他的朋友估计都觉得我们是一对活宝吧。晚上看烟花的时候周围还蛮多情侣的，天气其实不热，但我没有什么要牵手拥抱的情绪。还好沈镜迟全程都在举着手机拍拍拍，没空来跟我腻歪。</p><p>稿子发表的事情是在我从纽约回旧金山之后了。</p><p>我发现自己忘记跟沈镜迟汇报的时候特别愧疚，赶紧上微信找跟他的对话框，发现上一次对话是一个多星期以前，我告诉他我的飞机降落了，他说那就好。</p><p>跟他报了喜，过了差不多一天才收到回复：“祝贺祝贺！在忙所以回复晚了哈。”</p><p>可怕的是，我看到他的回复之后松了一口气的原因并不是“还好，我的男朋友没有不理我”，而是“还好，在我把他晾一边的时候，他也并没有那么在意我，扯平了”。</p><p>随即缓过神来，不对啊，我怎么可以这样想？！简直无情无义得让自己都心寒。</p><p>我开始努力回忆我们以前到底是怎么融洽相处的，才发现其实我们并没有分太多时间去了解彼此的生活，更多的都是在聊学校和课业。毕竟他是我的直系师兄，我总是可以从他那儿得到各种各样选课的建议和考试的贴士，当然，他有的时候也打滚卖萌地让我给他头脑风暴选题灵感、使唤我帮他检查稿子有没有拼写错误和语病。我莫名觉得这就像是发生在一个新闻编辑部里的办公室恋情，但凡有一方离职，就再也没有支撑这份关系的土壤和语境了。</p><p>我对着镜子问自己，对沈镜迟的喜欢到底是哪一种喜欢。可能更多的是因为他跟我太像了，两个人碰到一块儿总是能棋逢对手地拌嘴。我迷恋那种你来我往的快感，我猜他也是的。没有了他跟我拌嘴，我可能会稍微无聊一些些，但从根本上来说不会产生什么质的退化。</p><p>他更像是个有趣的朋友。在满足了友情的基础之上，亲起来抱起来的感觉也并不讨厌，所以被定义为了男朋友，好像是这样吧。</p><p>男女朋友间应尽的义务是什么？这个问题我从来没思考过。是满足彼此特定的需求吗？</p><p>可我觉得自己好像到了一个不需要谈恋爱的阶段。这个暑假我变了很多，因为接到了来自前辈的橄榄枝，前路一下子明朗了起来。前辈说我毕业之后那个学期要是回国的话可以去她们杂志社实习，她愿意带我。跟前辈聊天的时候听说她在香港读的研，突然觉得这也不失为一个出路，大概我也可以朝这个方向试试。这样算下来，一个学期的实习加上一年的研究生，顺利的话，人生进度条的计划表就又铺好了一年半。</p><p>我悲哀地发现，我想要的这些不远的未来，好像完全不需要沈镜迟的参与。而他目光所及的未来，也已经定下来了，会在纽约读两年的研究生，好像也完全不需要我的参与。</p><p>我不知道我应该向他索取什么，我也不知道我可以给他什么。谈恋爱谈到这样一个地步，是不是意味着分手就近了？</p><p>■□■</p><p>暑假快要结束的时候我终于鼓起勇气在微信上戳沈镜迟：“老沈。”</p><p>好像很久都没有这样叫过他了。印象里还是在一起第一年的时候这样叫得比较多。</p><p>这次他回复得很快：“怎么呢？”</p><p>我说：“我们是不是应该找时间聊一下未来规划？”</p><p>他又迅速地回复我：“好，见面说。”</p><p>我还在犹豫这是什么意思、是要什么时候约在哪里见面，沈镜迟的新消息又发过来：“你感恩节要不要来纽约呀？包吃包住哦。”</p><p>我想了一下，一字一句地敲下给他的回复：“这个感恩节我可能就不出去玩儿了。十二月要毕业，再加上决定申请研究生，感觉会很多事情。”</p><p>沈镜迟问：“打算申哪儿啊？”</p><p>我说：“香港。”想了想又赶紧补了一句：“因为以后还是想回国发展。”</p><p>过了好一会儿，沈镜迟回复道：“挺好的。离你家也近，东西也好吃。在美帝这么久，实在是难为你啦。”</p><p>最怕这种看不到语气的文字了。我捏着手机，盯着这一条，做了半天的阅读理解，还是读不懂这几句话背后是怎样的情绪。或者我是在逃避，因为我明白自己即使读懂了也解决不了问题。</p><p>又过了很久，我都能感受到我们两个在屏幕两端僵持不下的那种诡异气氛在蔓延开来，他终于又发了一句过来：“那我感恩节去看你吧。”</p><p>■□■</p><p>感恩节假期沈镜迟过来的那天下很大雨，挺罕见的。</p><p>我下楼接他。从独立日之后就没见过面，他头发明显长了，好像也瘦了一点。见到我之后他露出一脸累得不行的笑容说：“点儿背啊，今天纽约也下大雨。”我赶紧说辛苦了辛苦了。</p><p>两个人慢悠悠地挪回我的公寓房间，我刚推开门放下伞，灯还没拧开，就听到他把门一关、把行李往地上一放，说了一句“抱一下”，就从背后拦腰搂过我，像是要把我拢到他怀里去。</p><p>我手里还攥着钥匙，整个身体都僵住了，不敢挣脱，也不敢动。我想不起来上一次被他抱着是什么感觉，只觉得生分。大概我适应能力太强，已经迅速地在两地相隔的这半年里习惯了独身的状态了。</p><p>他身体很冷，衣服湿哒哒的，好狼狈。我突然觉得自己怎么这么不懂事。男朋友从纽约坐了两小时飞机三小时车淋了雨过来找我，而我这个时候竟然还想要跟他说分手。</p><p>真的，从夏天的末尾，他说感恩节要来找我的时候开始，我就已经决定要谈分手了。这几个月我不知道上谷歌搜索了多少分手攻略，打了不知道多少个腹稿，对着镜子排练了多少遍。可他就是有办法让我张不了口。</p><p>沈镜迟在黑暗里轻轻地说：“我知道这次回来你想跟我说什么。先缓一缓，今天先别说，我心情实在不好。” 他这样一说让我觉得我也好狼狈，眼泪热热的就涌出来。只好动作僵硬地把他扣在我腰间的胳膊掰开，转过身去继续抱他，希望能减轻一点内心的愧疚感。这才想起来，上一次拥抱还是他毕业的时候。</p><p>我们在黑暗里抱着有好一会儿，他还是冷冰冰湿哒哒的，捂都捂不热，让我好难过。我只好张口说：“你去洗澡好不好？我怕你着凉了。”</p><p>沈镜迟终于松了手，闷闷地说：“好。”</p><p>■□■</p><p>离感恩节还有几天，我们决定到时候还是在家做饭，不出去吃了。然后就一起走路去超市，搜刮了一堆我爱吃的菜和他爱吃的肉回家。走回家的样子看上去特别像老夫老妻。我说，我们这种状态啊，颇有一种回光返照的味道。沈镜迟说，得选个好日子谈，就感恩节当天吧。</p><p>那天我们两个在厨房一通手忙脚乱。我一边动作生涩地拍蒜一边说，我只能尽人事听天命啊，好不好吃这种细节就不要太强求啦。沈镜迟说，搞什么鬼，你以前做饭不是还行吗，还嘚嘚瑟瑟给人写攻略贴来着。我说，后来忙都忙死了，哪有情趣做饭啊，再加上就一个人吃，要做的话也不过是炒把青菜煎个鸡蛋，我现在应该已经在黑暗料理界出道了。沈镜迟一边切肉一边头疼地说，快去看菜谱！</p><p>事实证明我们两个学习能力还是很强的，照着菜谱弄出来的感恩节大餐比想象中的好吃。我们还装模作样地举了个杯，谢谢彼此的出现。</p><p>我们一边吃一边谈的分手，把话都说开了。我果然猜得没错，沈镜迟暑假的时候简直忙疯了。这家伙要转型做电视，堪称是新闻媒体里最高压的那个工种，所以一个假期都在神经紧绷地写脚本。他提起的时候装出一副“往事不堪回首”的表情，但是随即也笑着说在实习单位认识了很多很棒的老师和同道，觉得在纽约这个平台实在是很幸运。</p><p>——活脱脱的就是一个甘之如饴的工作狂的形象。</p><p>我想到自己暑假的时候那种“不需要闲暇不需要周末”的心情，心下一片了然，顿时也理解了他。他有自己想奋斗的事业了，开口描述的时候整个人都像在发光，多好。</p><p>我乐呵呵地接话：“大二那个暑假学期，上最后一门低阶版专业课，教授说，这门课是你们进入新闻学院的最后一道坎了，奉劝你们想通想透，尤其是那些想要感情顺利家庭幸福的人，还是知难而退吧。”</p><p>沈镜迟爆笑出声：“真的假的？这话听着一股高端黑的味道，哈哈哈哈。”</p><p>两个逗比当时还兴致勃勃地讨论了一嘴儿“应该如何昭告天下我们分手了”。我说，不如在朋友圈互相宣布对方以自由身的身份重回恋爱自由市场吧。沈镜迟说，那就发一张对方的照片加一句配文好啦。</p><p>我们一致决定不许偷看。于是在餐桌两边捏着手机选照片写文案，时不时阴笑两声，都想让对方觉得自己有一肚子坏水儿。</p><p>然后我们倒数三二一，同时按了发送。</p><p>我选了一张我给他拍的。当时上摄影课，练打光，我就把他拽来给我当了模特。他扶着眼镜框、稍稍歪着脑袋侧着脸看向镜头。虽然是摆拍，有点作，但确实蛮帅的。</p><p>他选了一张他给我拍的。应该是在一起的第一年的春假，我们一起去芝加哥的时候照的。我戴着毛线帽对着镜头做鬼脸，周身都是飞扬跋扈的孩子气，着实很可爱。</p><p>我加的配文是：这位兄台缺一个女朋友，非诚勿扰。</p><p>他加的配文是：想追这个妞的人去追吧，我批准了。</p><p>我看到朋友圈并排刷出来的这两条，觉得简直是神作，有那么一瞬间差点想复合。不过还是习惯性张口埋汰道：“花擦，连字数都一样？要不要这么有默契啊！你丫快老实交代你是怎么作弊的！”</p><p>沈镜迟立刻反击道：“我靠，你也太无情无义了吧！上一秒刚分手下一秒就血口喷人！”</p><p>我用特别欠扁的语气说：“我乐意，怎么地。”</p><p>沈镜迟哼了一声道：“还好分手了。”</p><p>两个人都哈哈大笑起来。</p><p>这才像我们应该有的对话方式呀。我们本来就是让对方轻松自在的一对儿。</p><p>没错，只有这样，才是最有我们的风格的分手方式。够体面，够冷静，而且一直到最后都这么逗。我很欣慰。</p><p>■□■</p><p>但是谈分手只完成了分手的第一步。接下来就是筋疲力竭的劝说和解释。</p><p>所有人都不相信我们分手了。即使在我们的反复确认下有几个人勉强接受了这个事实，但还是忍不住要吐槽我们简直是丧心病狂、发分手告示都要秀一发恩爱。更多的人还是觉得异地这样的理由简直扯淡，甚至开始赌我跟沈镜迟什么时候会复合。</p><p>我一开始还没怎么太往心里去，可能因为期末和毕业的压力让我没有分太多精力想这个事儿。</p><p>直到毕业典礼那天，看到那条“请一楼和楼主不要再借分手之名秀恩爱之实了好吗”的队形的瞬间，我突然想到，三年半以前我带着两个大箱子一个大书包来到了这个国度，三天半之后我还是只能带着两个大箱子一个大书包离开这里，有一种宿命轮回的伤感。</p><p>沈镜迟就像一场很长很长的梦。梦醒了，所有的情节像退潮一样离我而去，我什么都留不住。只有那些曾经听我讲过梦的人们偏执地嚷嚷着，然后呢，就没了吗，你快继续讲下去呀。我说，很抱歉，没有然后了。他们还是不走，开始高声叫着，安可！安可！安可！安可！</p><p>我无能为力，我只好开始哭。哭到餐厅里的服务生都过来问我怎么了。我觉得有点丢脸，没有提分手的事，只说，我毕业了，三天后就要走，有点舍不得。服务生说，天哪，毕业快乐！我去叫老板送你一份什么吧！你要不要尝一下我们的招牌脆香骨！</p><p>真可爱。我摆摆手说，不用啦谢谢，我不吃肉的。</p><p>脑子里突然“砰”的一下，想起曾经，曾经某个被人津津乐道的爱情故事的尾声，是沈镜迟吐槽我说：没见过像你这种越吃素越能顶嘴的。</p><p>我当时说，好的呀，那我以后不给您当捧哏了，您说单口相声去吧。</p><p>然后沈镜迟好心情地说，别嘛别嘛，人家可喜欢你顶嘴的样子了。</p><p>■□■</p><p>我又认真地谷歌了一遍分手攻略。好多都提到，为了让伤害尽量小，还是先彼此不要联系比较好。</p><p>上飞机前我给沈镜迟发了一条微信：我回国啦，可能的话，以后还是别联系了吧。</p><p>然后我在飞机上辗转反侧了十多个小时，想象了几千几万种他可能的回复。</p><p>——哈哈，哎，可惜啦。</p><p>——林森森同学，我当年是真的很喜欢你。</p><p>——你个二货，你明明就还喜欢我。</p><p>——祝你以后遇得上比我好的男人。</p><p>——我猜你以后可能遇不上我这么好的男人了。</p><p>——等你听说我和别的妞儿在一起的时候会后悔的哦。</p><p>——瞧你这德行。我知道你已经开始后悔了。</p><p>——啧啧，怎么办啊，就是喜欢你这种拧巴的个性。</p><p>——没人来跟我顶嘴了，说单口相声大概会很寂寞吧。</p><p>下飞机后迫不及待地开机，想要验证自己的猜想。才发现他的回复没有我想象中那么好，也没有我想象中那么坏。</p><p>他只说：一路平安。前程似锦。</p><p>我走出机场，故乡的天蒙蒙亮起来了。</p><p>本文写作于2015年5月</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YImkfedxRGh5B14mPFnDvQ" target="_blank" rel="noopener">阅读原文</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=3&amp;id=10006119&amp;auto=1&amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不只是爱情故事而已</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E7%88%B1%E6%83%85%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%80%8C%E5%B7%B2.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/不只是爱情故事而已.html</id>
    <published>2018-04-30T01:09:43.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T15:28:59.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=3&id=9102085&auto=1&height=66"></iframe><a id="more"></a><p>作者&amp;主播：F小姐<br>■□■</p><p>认识艾莉萨一个多学期了，我从来没有听说过她睡过头。</p><p>许多人问她，怎么可以完成这么了不起的事情。</p><p>艾莉萨一般只是笑，说，我很容易感到饿，不管晚上吃多少，第二天早上七点都会被准时饿醒。</p><p>直到我成为了艾莉萨的好朋友，我才知道她说的什么“被饿醒”都是狗屁。</p><p>艾莉萨从十四岁的时候就开始保有这样一个习惯，她写了一封遗书存在电子邮箱里，开头大致如下：</p><p>“嗨，我是艾莉萨。真抱歉通知你这样一个消息，当你看到这行字的时候，那意味着我今天早上没能醒过来——我的意思是，以后也不会了。没错，我是死了，我很确定。随便你怎么想，觉得荒谬也好，不可思议也好，我只是写这封邮件来安排一下我的后事……”</p><p>每天睡前，她都将这封邮件设置为定时发送，时间是次日早上八点。在她十四岁的时候，收件人只包括她的亲戚和好朋友，总共大约二十人。现在还添加了社团里的伙伴或者单位里的同事，总数超过五十人。</p><p>艾莉萨每天被闹钟叫醒后做的第一件事，就是打开电脑，把定时发送给取消掉。</p><p>“我不想犯这种‘郑重地通知别人我死了但是实际上我还活着’的错误，所以你知道我为什么一直以来都能准时起床了。”</p><p>我目瞪口呆了三秒左右，而我脱口而出的第一个问题竟是——</p><p>“早上八点？”</p><p>“哦，你知道的，我们最早的上课时间就是八点，我七点醒，取消定时发送，洗个十五分钟的澡，二十分钟吃早餐，还有二十分钟左右到学校，非常充足，简直完美。如果不是八点上课那就更好了，可以干点别的自己喜欢的事。不觉得光是想想就很兴奋吗？其实我也不相信自己已经坚持五年了。”艾莉萨满脸都是成就感。</p><p>我实在不知道如何接她的话了。<strong>世界上竟会有人以这样严苛以及极端的办法积极进取着</strong>。作为一个重度拖延症患者，在见识了艾莉萨的真面目后，我突然觉得自己就像一只被暴晒过的蛞蝓，悲伤且无力。</p><p>“顺便说一句，你也在我的收件人名单里的。”艾莉萨见我不作声，又补充了一句。</p><p>我猜我当时的神情一定是两眼放空灵魂出窍，但我还是立刻礼节性地说，哇，荣幸之至。</p><p>■□■</p><p>那晚告别艾莉萨后，我虚弱地回到寝室，奄奄一息，迫不及待地跟我的室友小李讲了这个故事。</p><p>本来我是想小李能跟我同仇敌忾，让我继续过自己懒散的生活而不至于感到罪恶。怎么可以有人不睡懒觉呢？怎么可以有人用这种极端的办法让自己起床呢？不能理解嘛！</p><p>谁知无独有偶。</p><p>小李说她在魔方社里也认识一个特别奇怪的外国人，这个男的生活压根儿就没有任何意外。</p><p>小李口中的这个男生每次去沃尔玛回家后，就把各种食材切成均匀的分量。西兰花切块，土豆切丁，胡萝卜切丁，西红柿切片，林林总总，如此这般，碎尸万段之后分装在小盒子里。</p><p>“我有次跟朋友去过一次这个男的家里，天啊那可真是开了眼了。他那个冰箱壳上，贴着跟说明书一样的食谱，指示他哪天吃哪份。冰箱一打开里面全是小盒子。更恐怖的是，他每次买完东西回来切完菜之后都会立刻计算他冰箱里的东西够他吃到哪月哪日哪一餐！你相信吗？精！确！到！餐！”小李说着说着也激动起来了，挥舞着一根手指作声讨状。</p><p>我瞬间一哆嗦，短短的几小时内承受这样的信息量，实在有些够呛。至少我知道谢耳朵这样的角色到底是怎么设定出来的了，艺术源于生活，果真是这个理儿啊。</p><p>那天晚上躺在床上辗转反侧不能入眠，打从心底里敬佩他们这种偏执狂，又不敢承认。</p><p>■□■</p><p>过了相当长的一段日子，暑假学期都进行到一半了。</p><p>某个星期五的下午，阳光灿烂，我跟小李到市中心去试喝一家新开的波霸奶茶店。等红灯的时候，对街走过来一对手牵手的情侣，定睛一看，女的是艾莉萨。</p><p>我心里突然涌起各种繁复的情绪。本来呢，我觉得艾莉萨是那种单纯、严谨、勤奋的女生，必须得是优秀的男人才配得上。知道了她的早起秘密之后，我觉得她是那种神经、天才、鬼马的女生，压根儿就没有任何雄性配得起了，她就不应该屈尊下凡食人间烟火。结果，此刻看到她笑眯眯地跟她男友讲着小话，我莫名生出一股不知名的敌意——</p><p>哪里来的阿猫阿狗，竟然敢招惹我家女神？！</p><p>谁知道艾莉萨在马路那边也看到我了，拉着她身边那位，一等到跳灯便跑过来打招呼。</p><p>嗨，艾莉萨。</p><p>嗨，森森，这是我男朋友尼古拉。</p><p>嗨，森森。</p><p>嗨，尼古拉，这是我室友李。</p><p>嗨，李，我是艾莉萨，我是森森的朋友。</p><p>嗨，很高兴认识你和你的男朋友。</p><p>报了名字认了脸，他们继续走他们的，我跟小李继续往奶茶店进发。</p><p>我还在心里纠结要不要跟小李说艾莉萨就是那个早起狂人，小李先开口了。</p><p>“你记不记得我上学期跟你讲过一个男的，把自己贴在冰箱上的食谱精确到餐的那个？”</p><p>“卧槽难道就是他？！”</p><p>那真是我长这么大经历过的最诡异的事情，同时感觉到了极度的浪漫和极度的可怕——心里面先是想着“果然应该这样才对”，然后又很害怕他们以后如果真的在一起了会生育出怎样怪力乱神的后代。</p><p>但是最终浪漫胜过了可怕。</p><p>而且我决定不跟小李分享这对偏执狂情侣的秘密。</p><p>■□■</p><p>回头我跟我们家老沈绘声绘色地讲了艾莉萨早起的故事和尼古拉切菜的故事。</p><p>“怎么样？你是不是觉得特传奇？这两人竟然还在一起了！哎呦我真想知道他们怎么在一起的，想着都觉得可浪漫了哎呦。老沈你给我支个招儿啊怎么去八卦他们俩嘛。”</p><p>老沈目光从电脑屏幕上转移到我脸上，盯着我酝酿了两秒，用幼儿园的腹黑阿姨警告熊孩子的语气说了句：“别闹。”</p><p>我回敬了他一个“你胆儿挺肥啊连我都敢惹”的眼神。</p><p>老沈又把头拧回去检查他稿子的拼写跟标点符号，特别不屑地说：“没明白你的point在哪儿，全程就听你自个儿在那左一个哎呦右一个哎呦，听得我都牙疼了。有什么浪漫的啊。”</p><p>我说这个故事的主线逻辑就是，鱼配鱼，虾配虾，那啥配那啥，人间自有真情在。而且还是两只偏执狂一加一大于二的美感。多好的一个本子啊！好莱坞要是拍出来了我一定到电影院去看。</p><p>老沈一副压根儿没听进去的样子说：“好吧好吧行吧行吧，妞儿你既然心情这么好又这么闲不如帮我做作业？”</p><p>我说：“不能白做啊，考虑一下拿什么报答我，美言几句也可，请吃饭也可，怎么着？”</p><p>老沈重重地敲了一下空格键，转过来看着我，深吸一口气：“林森森同学，我第一次见到你是在图书馆前面，你在跟旁边的人聊一个你喜欢的男明星，以我现在对你的了解我确信那个男明星是爱德华诺顿，就在那一刻我深深地被你五光十色的面部表情吸引了，然后不可救药地爱上了你。感动了吗？”</p><p>我特别郑重地教育老沈：“虽然你现在洋装穿在身，但你心好歹还是中国心，多少给母语一点面子，成语不要乱用。而且我也觉得一定是爱德华诺顿哟！”</p><p>老沈以迅雷不及掩耳盗铃之势站起来把电脑让给我：“帮我听一下我整理的transcription有没有什么错漏哈，谢谢亲爱的么么哒。”</p><p>我点开音频文件一看长度：“卧槽人干事？！二十分钟这么长！”</p><p>■□■</p><p>过了没两天，在学院图书馆见到艾莉萨，一个人对着电脑敲键盘。我压抑着一颗八卦的心，走到她旁边拉开椅子，假装很随意地问：“没见到尼古拉哦？”</p><p>艾莉萨转过头看到是我，笑眯眯地说：“他在他们学院实验室里呀。”</p><p>我说：“哦……啊对了，其实我倒是有这么一个想法，呃，当然如果你不喜欢的话也可以拒绝的……”</p><p>艾莉萨哈哈大笑打断我：“什么呀？说吧。”</p><p>我说：“暑假学期反正也快结束了嘛，要不然我们哪一天一起出去吃饭？你可以叫上尼古拉，我也叫上我男朋友，你觉得呢？”</p><p>艾莉萨点点头：“好呀，为什么不？我问问尼古拉什么时候有时间。”</p><p>男友见面会就这样愉快地敲定了。老沈听说之后的第一个反应是：“卧槽人干事？！你都不能跟我商量一声儿？”</p><p>我一边吃着樱桃一边说：“有什么好商量的啊，一起吃个饭你这是会死啊。”</p><p>老沈非常自觉地走过来抢占樱桃：“你这分明就是动机不纯，你敢说你不是怀着一颗想八卦的心才去约他们两个的！”</p><p>我说：“我动机很纯啊，我就是想八卦才去约他们吃饭的啊。”</p><p>老沈抢白道：“那怎么还有我的事儿？！”</p><p>我把最后一颗樱桃塞到老沈嘴里：“俗话说，舍不得老婆抓不到流氓。好了别炸毛了，乖。”</p><p>老沈这下来劲儿了：“呦呵，谁前两天教育我要正确使用成语来着？你这俗话用对了么？”</p><p>■□■</p><p>暑假学期的最后一天我们四个终于出去吃美国菜了。（好吧，其实我也不确定是否真的存在“美国菜”这种概念。）</p><p>直到大家都入座，女服务生笑容可掬地把菜单递给我们，我突然看到桌子斜对面尼古拉低头研究菜单的样子，一脸云淡风轻，脑子里突然蹦出了很有意思的画面：接到要出门吃饭的通知后，尼古拉站在冰箱前，把他的食材的使用期限往后推了一餐。精确到餐，哈哈哈哈。</p><p>等上菜的时候我说：“其实我不太知道什么是最经典的美国菜。”</p><p>尼古拉说：“可能汉堡包比萨之类的？你们喜欢美国菜吗？”</p><p>我还没回答，艾莉萨先说：“拜托，人家是中国来的。你觉得美国菜对中国菜有胜算吗？”</p><p>尼古拉眉毛一扬：“哦！所以我猜你们两个都是非常好的厨师咯？”</p><p>这真是一个尺度不好把握的问题，厨艺的好坏与否完全取决于参照物嘛，所以我摆摆手：“我可不敢这么说。”</p><p>老沈倒是非常适时地给我擦了一记皮鞋：“她是，我不是。”</p><p>我侧过脸非常甜腻地说了一句：“哇哦，谢谢。”然后接收到老沈的脑电波“怎么样是不是让你特有面子”，顺便回复他“老沈你太会来事儿了请继续保持这个节奏”。</p><p>老沈于是又来了一句：“所以你们呢？”他非常真诚地看着尼古拉问，“不知怎么的，我觉得你是那种会下厨房的男生。”</p><p>这个助攻来得真是时候，艾莉萨的话匣子一下子就打开了。于是我跟老沈又把尼古拉的“切菜分餐强迫症”的光荣事迹再次听了一遍，还装出一副第一次听说这么有意思的事情的样子。</p><p>“我第一次见到他们家冰箱的时候，哇哦，整个就是惊掉，你们可以想象的。当时真的在想，我是在跟一个谢耳朵约会吗！”艾莉萨说出这种话的时候语音语速语调都特别的平易近人，跟一个普通的陷入恋情的美国大妞没什么区别，我在心里想，等下一定要问尼古拉他对艾莉萨的起床机制怎么看。</p><p>“我只是不喜欢在吃饭上面浪费太多时间嘛，”尼古拉挠挠头，“因为我是读生化的，平时基本都呆在实验室里。我觉得，如果每天还要花时间来决定要吃什么，那真的是巨大的浪费，所以就一次性订好了所有的计划，然后一直用下来了。你们也应该试试，真的很有效率，而且还可以保证营养哦！”</p><p>“嗯，哪天我也应该试试。”老沈竟然还十分配合地装出了一副两眼放光欲走康庄大道的模样。</p><p>尼古拉喝了一大口柠檬汁，继续说道：“有些人说我的生活没有意外，那不对啦。其实我是很喜欢新鲜感的人，所以我觉得我应该用更多的时间来接触不一样的人。时间越多，能掌控的事情越多。而且，有意思的是，<strong>当人们知道你有这样一个特殊的可爱的习惯之后，他们也会用更多特殊的经历与你交换</strong>，所以这就是为什么我坚持了三年的原因啦。”</p><p>啊，这确实是非常有范儿的缘由。</p><p>■□■</p><p>“其实当我第一次听到艾莉萨是用什么办法起床的时候，我想的是，不会吧，认真的吗，你绝对是女版谢耳朵吧！所以我觉得你们两个真的好搭哦！”我开始把话题转移到艾莉萨身上，她听了后咯咯咯笑起来。</p><p>“哦，”尼古拉一副了然于胸的样子，“对，她很特别，我第一次听说的时候我也吓到了。我的意思是，我知道我的食谱计划已经很特别了，吓到了很多人，但是我是从大学才开始的，她九年级就开始用那个方法起床了！她有跟你讲过这个吗？”</p><p>我点点头，老沈在旁边装痴呆：“什么起床办法啊？我没听过。不介意跟我讲一下吧？”</p><p>艾莉萨简单地介绍了她的那个邮件机制，然后拨了拨头发说：“啊，<strong>其实要开始一件事情真的很简单</strong>。你们知道的，人年轻的时候都会有很多疯狂的念头，那个时候我想得最多的事情就是死亡，我很担心如果我有一天早上真的醒不过来了怎么办。而且我当时就决定好我以后要干新闻了，我觉得记者最了不起的地方就是第一时间向受众传播第一手消息。所以我想，即使是自己的死讯，我也要亲自让利益群体知道。所以就有了第一版的遗书，第一批收件人，还有从此开始的早起生活。”</p><p>关于那个最初的理由我之前没听过，真的是由衷地打动了我。“我很喜欢这个理由，可是你之前都经常跟人说你是被饿醒的呀！”</p><p>“啊，是的，”艾莉萨想了一想，稍微皱了皱眉头说，“让我来看一下怎么表述……哦对了，森森，当别人问起你为什么是素食者的时候，你一般怎么解释？”</p><p>“我说我不喜欢肉。”我耸耸肩。</p><p>“所以这真的是理由吗？”艾莉萨饶有兴味地扬了扬眉毛。</p><p>“算是吧，部分的理由，因为现在我确实是不喜欢肉了。不过，的确，这不是最开始的理由。”我承认道。</p><p>“所以你明白我的意思了吧，”艾莉萨笑得有点狡黠，“<strong>并不是我们遇见的所有人都值得去了解我们为什么会是现在的我们</strong>。”</p><p>“那又是什么事情让你觉得我是值得的人呢？”认识了艾莉萨一年，我第一次这么好奇这个问题。</p><p>“因为你也很特别。”艾莉萨斩钉截铁地说，“你记得吗，秋季学期的时候我们刚认识，那时候每周五的下午你都会在学院图书馆里写明信片，然后你跟我讲你跟世界各国的陌生人交换明信片，跟他们变成笔友，聊彼此的见闻。我当时就觉得这个女孩子很不一样，你是那种会去经历的人。”</p><p>我突然想起来，那个聚会上艾莉萨告诉我，我也在她的收件人名单里的时候，我说了一句荣幸之至。</p><p>我真开心我说了这一句，现在想来原来还有更多的意义。</p><p>■□■</p><p>“那你跟尼古拉两个是怎么认识的？”关键时刻还是老沈懂得入正题。</p><p>艾莉萨大一第二个学期的时候，修了某门低阶版的专业课，其中有个作业打算报道一下学校魔方社，尼古拉也是魔方社的人。</p><p>那天艾莉萨跟社长同学——汤玛斯——约好了在学生活动中心碰头做出镜采访，艾莉萨提前了十分钟到，架好了机子，试好了话筒音。碰面时间过了两分钟，一个长得跟脸书页面上汤玛斯的照片风马牛不相及的男生出现了。</p><p>“呃，你是艾莉萨，对吗？”尼古拉满头大汗地问。</p><p>艾莉萨皱皱眉头说：“我是，但你不是汤玛斯。”</p><p>尼古拉把气喘上来了，忙不迭地解释：“呃，我不是。我叫尼古拉，我也是魔方社的。汤玛斯他现在有急事赶不过来，真的很抱歉。如果你的那个采访一定是要汤玛斯的话，他可以改日约时间。但是如果你也要赶截稿日期的话，你可以采访我的。”</p><p>艾莉萨觉得这事儿有蹊跷，问：“我能冒昧地问一下到底是什么急事儿吗？因为我今天上午还跟他确认过，他说下午采访没问题的。“</p><p>据尼古拉同学所说，汤玛斯家的马桶一周前出了个不大不小的状况，报修了之后却又一直事务繁忙没时间呆在家里给修理工开门。修理工到访不遇了两回，估计也是满肚子的憋屈。今天做采访的一个小时前修理工又一次按响了汤玛斯的门铃，汤玛斯开门一看，心里一块石头放下来，可算没让人家到访不遇第三回。</p><p>结果呢，马桶君的病情比修理工所想象的要严重，汤玛斯眼看着约了采访的时间快要到了，就一咬牙把修理工锁家里，下楼开车准备去学生活动中心。汤玛斯走到半路，修理工一个电话打过来说让他回去一趟，有个零件需要买。汤玛斯浑身血倒流，心想天哪这都是什么事儿，采访估计是赶不上了，然后就给尼古拉打了电话，让他去接待一下美女。</p><p>艾莉萨狐疑地问：“你现编的理由，对吧？”</p><p>尼古拉也愣了一下：“什么意思？”</p><p>艾莉萨有点不痛快：“严重逻辑错误，他可以直接跟我打电话或发邮件延期采访啊，这又不是什么很困难的事。”</p><p>尼古拉的语气显得有点委屈：“你既然问了我理由，是不是肯定也会问他？我讲的你不信，他讲的你就能信了？我保证我讲的都是真的，你去问汤玛斯，他也一定会这么说。而且他还会特别紧张，听起来就更像编的了，那你岂不是会对魔方社社长有偏见了？”</p><p>艾莉萨觉得有点哭笑不得了：“你们就不能编个新的，让它听起来正常一点吗？”</p><p>尼古拉睁着无辜的大眼睛：“我们都不是会说谎的类型，那对人很不礼貌。尤其你还是一个新闻学院的学生。”</p><p>艾莉萨说，那个瞬间看到尼古拉特别真诚的蓝眼睛，一下子就怦然心动了。</p><p>尼古拉说，当时他说的那些的确是实话。</p><p>但，没说全。</p><p>汤玛斯在电话里还说了这么一句：“你知道吗，我觉得你一定会喜欢那个女孩的，或许你以后会非常感谢我跟我家马桶。”</p><p>果真被汤玛斯同学言中。</p><p>■□■</p><p>“所以呢？”艾莉萨又转向我，“说到理由，森森你刚刚还没讲你真正的变成素食者的原因呢。”</p><p>“我想应该是因为我？”老沈又见缝插针地戳了一句进来。</p><p>“真的吗？听起来像是很浪漫的原因？”尼古拉同学这下也开始八卦了。</p><p>可能，也许，大概，吧？</p><p>我第一次见到老沈是在一个什么国际学生的活动会场上面。发型不错我喜欢，眼镜框我也很喜欢，衬衫我也很喜欢，他跟一帮男生兴高采烈在聊些什么，谈吐间的感觉我也很喜欢，所以，虽然他长得不够帅，但还是成功地让我记住了他的脸。</p><p>老沈同学反正是记忆一片空白，说完全不记得在那个国际学生的活动上面曾经跟我擦肩而过，一口咬死第一次见到我是在学校图书馆前面，那时候我戴着一顶非常夺人眼球的白色毛线帽，穿了一件米色长风衣。据老沈同学描述，外国女生都实在不怎么注重穿着打扮，大秋天的，上身随便裹件套头衫，下面穿一条肥大的运动裤，脚上还敢踩一双UGG，再好的身材也给穿没了。而我是那时候图书馆前面站着的唯一的看起来像是“收拾过了才出门”的人，老沈同学于是忍不住就多看了两眼。</p><p>“而且你穿成那个样子特别不显肉，太欺骗观众感情了，不带这样的。我一定要跟我所有哥们儿强调这一点，找女朋友不能在冬半年找，根本是走马观花啊。”在一起了之后老沈这么痛心疾首地形容道。</p><p>后来过了没多久，中国留学生邮件群里开始有求驴友的声音此起彼伏，然后我就挑了一个寻女生的，看着最靠谱的，想要征个四男四女八人组的，回复了。正所谓不可不信缘，老沈也在这个八人组里面。于是我就很欣喜地发现了我心心念念的眼镜框，老沈也很欣喜地发现了他心心念念的毛线帽，自报家门之后发现，哎呦，还是同一个学院的，那更是亲切万分了。</p><p>后来就又发生了各种各样增进感情的事儿。冬天嘛，各种节日，各种聚会，能在一起厮混的借口多了去了。过春节的时候我是彻底被老沈打三国杀的样子惊艳到了，坐在同一张桌子上小心脏不停乱跳的，牌打得都不经脑子，偏偏当时点儿背抽的是内奸。那天仨反贼都是被老沈做掉的，实在太虎了。反贼阵亡后，主公亲自把我解决了，老沈没动手。</p><p>老沈开车送我回宿舍的时候我还在琢磨，我一个女孩子家家到底要不要告白呢？结果那边厢老沈倒是直接给了我一个offer，说：“我从来没见过哪个南方姑娘像你这么北方的，要不赏个脸咱俩处处？”</p><p>我当时脑子都懵的，老沈那语气严重不行，太像调戏了。所以我就问了一句：“等会儿，我好像有点儿没理解你前一个句子。到底是褒还是贬啊？”</p><p>老沈后来说，他当时看到我那个傻缺的模样，心里一咯噔，觉得走了步坏棋。我说你现在路边给我抓一个姑娘来再问那句话，搁谁谁都是那傻缺的反应，你夸人能用点儿正常的词吗？</p><p>但是老沈当时还是佯装镇定地说：“行了你甭管前半句了，后半句你觉得怎么样？”</p><p>我捯饬回去一下他后半句问的是啥，有种五雷轰顶的感觉，说：“啊！敢情我不是单相思呀？”结果这句话之后一直被老沈当做把柄。</p><p>那天晚上我回到宿舍之后还一直在纠结，他说我“北方”，到底是什么意思，难不成是觉得我过分的活泼可爱了？</p><p>第二天起我就只吃素了，因为觉得“默默坚持一件事情”看起来特别温顺，尤其是“默默坚持当一只食草动物”。</p><p>老沈吐槽道：“人家都说吃素的人性格特别平和，没见过像你这种越吃素越能顶嘴的。”</p><p>我说：“好的呀，那我以后不给您当捧哏了，您说单口相声去吧。”</p><p>老沈好心情地一把把我捞他怀里：“别嘛别嘛人家可喜欢你顶嘴的样子了。”</p><p>本文写作于2013年7月</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JlADpA9x9GD123HA8Rsl0w" target="_blank" rel="noopener">阅读原文</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=3&amp;id=9102085&amp;auto=1&amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>加密测试</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/3.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/3.html</id>
    <published>2018-03-11T05:28:58.000Z</published>
    <updated>2018-08-10T13:49:19.190Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>摘要：密码123</p><a id="more"></a><hr><h2 id="第一种插入图片方式"><a href="#第一种插入图片方式" class="headerlink" title="第一种插入图片方式"></a>第一种插入图片方式</h2><p><img src="https://ww3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923jw8f840esprshj20es0dvjs9.jpg"></p><hr><h2 id="第二种HTML调用："><a href="#第二种HTML调用：" class="headerlink" title="第二种HTML调用："></a>第二种HTML调用：</h2><p><img src="https://ww3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923jw8f840esprshj20es0dvjs9.jpg" alt="aeea6923jw8f840esprshj20es0dvjs9.jpg"></p><hr><h2 id="第三种Markdown调用"><a href="#第三种Markdown调用" class="headerlink" title="第三种Markdown调用:"></a>第三种Markdown调用:</h2><p><img src="https://wx3.sinaimg.cn/mw690/aeea6923jw8f840esprshj20es0dvjs9.jpg" alt="aeea6923jw8f840esprshj20es0dvjs9.jpg"></p><hr><h2 id="指定图片的显示大小"><a href="#指定图片的显示大小" class="headerlink" title="指定图片的显示大小"></a>指定图片的显示大小</h2><h2 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a><img src="https://avatars2.githubusercontent.com/u/3265208?v=3&s=100" alt="GitHub" title="GitHub,Social Coding" width="50" height="50"></h2><hr><blockquote class="blockquote-center"><p>这样引用</p></blockquote><p>这样用<em>斜体</em><br>强调<strong>国家</strong>这个词<br><del>这样用删除线</del><br>这样用来展示代码块<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">window.addEventListener(&apos;load&apos;, function() &#123;</span><br><span class="line">  console.log(&apos;window loaded&apos;);</span><br><span class="line">&#125;);</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>这样用来使代码高亮<br><figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="built_in">window</span>.addEventListener(<span class="string">'load'</span>, <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="params"></span>) </span>&#123;</span><br><span class="line">  <span class="built_in">console</span>.log(<span class="string">'window loaded'</span>);</span><br><span class="line">&#125;);</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><table><thead><tr><th style="text-align:left">名字（左对齐）</th><th style="text-align:center">科目（居中）</th><th style="text-align:right">成绩（右对齐）</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:left">张三</td><td style="text-align:center">高速</td><td style="text-align:right">60</td></tr><tr><td style="text-align:left">李四</td><td style="text-align:center">大学物理</td><td style="text-align:right">56.5</td></tr><tr><td style="text-align:left">王五</td><td style="text-align:center">C语言</td><td style="text-align:right">100.0</td></tr></tbody></table><ul><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> Eat</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> Code<ul><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> HTML</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> CSS</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> JavaScript</li></ul></li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> Sleep<br>[ ] Eat</li></ul><p>网易云音乐外链：<a href="https://music.163.com/song/media/outer/url?id=xxxxxx.mp3" target="_blank" rel="noopener">https://music.163.com/song/media/outer/url?id=xxxxxx.mp3</a></p><p>APlayer播放器代码：<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&#123;% aplayer &quot;歌曲名称&quot; &quot;作者&quot; &quot;音乐_url&quot; &quot;封面图片_url&quot; &quot;autoplay&quot; %&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p>        <div id="aplayer-UQHdPONO" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-UQHdPONO"),            narrow: false,            autoplay: true,            showlrc: false,            music: {              title: "纸短情长",              author: "花粥",              url: "https://music.163.com/song/media/outer/url?id=557581284.mp3",              pic: "http://p3.music.126.net/PXE9MfYCgnjHz1vkrpUywQ==/109951163290871736.jpg",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;摘要：密码123&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="技巧" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%80%E5%B7%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乡愁</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/2.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/2.html</id>
    <published>2018-03-10T14:28:11.000Z</published>
    <updated>2018-03-12T15:29:42.193Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>摘要：测试<br><a id="more"></a></p><h2 id="正文："><a href="#正文：" class="headerlink" title="正文："></a>正文：</h2><p>小时候，<br>乡愁是一枚小小的邮票，<br>我在这头，<br>母亲在那头。<br>长大后，<br>乡愁是一张窄窄的船票，<br>我在这头，<br>新娘在那头。<br>后来啊，<br>乡愁是一方矮矮的坟墓，<br>我在外头，<br>母亲在里头。<br>而现在，<br>乡愁是一湾浅浅的海峡，<br>我在这头，<br>大陆在那头。<br>作者：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BD%99%E5%85%89%E4%B8%AD/174507?fr=aladdin" target="_blank" rel="noopener">余光中</a></p><hr><h2 id="英文译文"><a href="#英文译文" class="headerlink" title="英文译文"></a>英文译文</h2><p>When I was young,<br>my homesickness was a small stamp,<br>I was here,<br>my mother was there.<br>After growing up,<br>my homesickness was a narrow ticket,<br>I was here,<br>my bride was there.<br>Later,<br>my homesickness was a little tomb,<br>I was outside,<br>my mother was inside.<br>And now,<br>my homesickness is a shallow strait,<br>I am here,<br>the mainland is there.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;摘要：测试&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日志" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="二级目录" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/%E4%BA%8C%E7%BA%A7%E7%9B%AE%E5%BD%95/"/>
    
    
      <category term="划水" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%88%92%E6%B0%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>明天，你好</title>
    <link href="http://yoursite.com/post/1.html"/>
    <id>http://yoursite.com/post/1.html</id>
    <published>2018-03-09T12:20:14.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T15:21:47.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>摘要：</p><a id="more"></a><p>正文：<br>面朝大海，春暖花开</p><p>从明天起，做一个幸福的人<br>喂马、劈柴，周游世界<br>从明天起，关心粮食和蔬菜<br>我又一所房子，面朝大话，春暖花开</p><p>从明天起，和每一个亲人通信<br>告诉他们我的幸福<br>那幸福的闪电告诉我的<br>我将告诉每一个人</p><p>给每一条河每一座山取一个温暖的名字<br>陌生人，我也为你祝福<br>愿你有一个灿烂的前程<br>愿你有情人终成眷属<br>愿你在尘世获得幸福<br>我只愿面朝大海，春暖花开</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;摘要：&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日志" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="二级目录" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/%E4%BA%8C%E7%BA%A7%E7%9B%AE%E5%BD%95/"/>
    
    
      <category term="现代诗" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
